[{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 62\t\nBrasil e Argentina chegaram a um acordo para a \nredu\u00e7\u00e3o em 10% da Tarifa Externa Comum (TEC) do \nMercosul. O consenso foi alcan\u00e7ado durante negocia\u00e7\u00e3o \nentre o ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores do Brasil e o \nseu equivalente argentino, no Pal\u00e1cio do Itamaraty, em \nBras\u00edlia, no in\u00edcio do m\u00eas de outubro de 2021. A redu\u00e7\u00e3o \nda TEC \u00e9 um antigo desejo do Brasil, que pretende \nabrir mais sua economia e, com isso, ajudar a controlar \na infla\u00e7\u00e3o. J\u00e1 a Argentina temia que a medida pudesse \nafetar sua produ\u00e7\u00e3o industrial. O acordo vai abranger \numa ampla gama de produtos e ainda ser\u00e1 apresentado \nao Paraguai e Uruguai, para que seja formalizado.\nBrasil e Argentina fecham acordo para corte de 10% na tarifa do Mercosul. \nDispon\u00edvel em: https:\/\/oglobo.globo.com. Acesso em: 8 out. 2021 (adaptado).\nA necessidade de negocia\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica para viabilizar \no acordo tarif\u00e1rio mencionado \u00e9 explicada pela seguinte \ncaracter\u00edstica do Mercosul:\nA\t\nA\t Limita\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o financeira.\nB\t\nB\t Padroniza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria.\nC\t\nC\t Funcionamento da uni\u00e3o aduaneira.\nD\t\nD\t Depend\u00eancia da exporta\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.\nE\t\nE\t Equival\u00eancia da legisla\u00e7\u00e3o trabalhista.","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 11\t\nOra, sempre que surge uma nova t\u00e9cnica, ela quer \ndemonstrar que revogar\u00e1 as regras e coer\u00e7\u00f5es que \npresidiram o nascimento de todas as outras inven\u00e7\u00f5es \ndo passado. Ela se pretende orgulhosa e \u00fanica. Como \nse a nova t\u00e9cnica carreasse com ela, automaticamente, \npara seus novos usu\u00e1rios, uma propens\u00e3o natural a fazer \neconomia de qualquer aprendizagem. Como se ela se \npreparasse para varrer tudo que a precedeu, ao mesmo \ntempo transformando em analfabetos todos os que \nousassem repeli-la.\nFui testemunha dessa mudan\u00e7a ao longo de toda \na minha vida. Ao passo que, na realidade, \u00e9 o contr\u00e1rio \nque acontece. Cada nova t\u00e9cnica exige uma longa \ninicia\u00e7\u00e3o numa nova linguagem, ainda mais longa na \nmedida em que nosso esp\u00edrito \u00e9 formatado pela utiliza\u00e7\u00e3o \ndas linguagens que precederam o nascimento da \nrec\u00e9m-chegada.\nECO, U.; CARRI\u00c8RE, J.-C. N\u00e3o contem com o fim do livro. \nRio de Janeiro: Record, 2010 (adaptado).\nO texto revela que, quando a sociedade promove o \ndesenvolvimento de uma nova t\u00e9cnica, o que mais \nimpacta seus usu\u00e1rios \u00e9 a\nA\t\nA\t dificuldade na apropria\u00e7\u00e3o da nova linguagem.\nB\t\nB\t valoriza\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o da nova tecnologia.\nC\t\nC\t recorr\u00eancia das mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas.\nD\t\nD\t suplanta\u00e7\u00e3o imediata dos conhecimentos pr\u00e9vios.\nE\t\nE\t rapidez no aprendizado do manuseio das novas \ninven\u00e7\u00f5es.","label":"linguagens, c\u00f3digos e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 74\t\nRADIA\u00c7\u00c3O SOLAR\nGLOBAL HORIZONTAL\nM\u00c9DIA ANUAL\n3,15 3,50 3,85 4,20 4,55 4,90 5,25 5,60 5,95 6,30 6,65 kWh\/m\u00b2\n0\n200\n400\n600\n800 1000 km\nPEREIRA, E. B. et al. Atlas brasileiro de energia solar. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: Inpe, 2006.\nUma caracter\u00edstica regional que justifica o maior \npotencial anual m\u00e9dio para o aproveitamento da \nenergia solar \u00e9 a reduzida\nA\t\nA\t declividade do relevo.\nB\t\nB\t extens\u00e3o longitudinal.\nC\t\nC\t nebulosidade atmosf\u00e9rica.\nD\t\nD\t irregularidade pluviom\u00e9trica.\nE\t\nE\t influ\u00eancia da continentalidade.","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 75\t\nO povo Kambeba \u00e9 o povo das \u00e1guas. Os mais velhos \ncostumam contar que o povo nasceu de uma gota-d\u2019\u00e1gua \nque caiu do c\u00e9u em uma grande chuva. Nessa gota \nestavam duas got\u00edculas: o homem e a mulher. \u201cPor essa \nnarrativa e cosmologia ind\u00edgena de que n\u00f3s somos o povo \ndas \u00e1guas \u00e9 que o rio nos tem fundamental import\u00e2ncia\u201d, \ndiz M\u00e1rcia Wayna Kambeba, mestre em Geografia e \nescritora. Todos os dias, ela ia com o pai observar o rio. \nIa em sil\u00eancio e, antes que tomasse para si a palavra, era \ninterrompida. \u201cOu\u00e7a o rio\u201d, o pai dizia. Depois de cerca de \nduas horas a ouvir as \u00e1guas do Solim\u00f5es, ela mergulhava. \n\u201cConfie no rio e aprenda com ele\u201d. \u201cFui entender mais \ntarde, com meus estudos e viv\u00eancias, que meu pai estava \nme apresentando \u00e0 sabedoria milenar do rio\u201d.\nRios amaz\u00f4nicos influenciam no agro e em reservat\u00f3rios do Sudeste. \nDispon\u00edvel em: www.uol.com.br. Acesso em: 14 out. 2021.\nPelo descrito no texto, o povo Kambeba tem o rio como um(a)\nA\t\nA\t objeto tombado e museogr\u00e1fico.\nB\t\nB\t heran\u00e7a religiosa e sacralizada.\nC\t\nC\t cen\u00e1rio buc\u00f3lico e paisag\u00edstico.\nD\t\nD\t riqueza individual e ef\u00eamera.\nE\t\nE\t patrim\u00f4nio cultural e afetivo.","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 26\t\nAssentamento\nZanza daqui\nZanza pra acol\u00e1\nFim de feira, periferia afora\nA cidade n\u00e3o mora mais em mim\nFrancisco, Serafim\nVamos embora\nVer o capim\nVer o baob\u00e1\nVamos ver a campina quando flora\nA piracema, rios contravim\nBinho, Bel, Bia, Quim\nVamos embora\nQuando eu morrer\nCansado de guerra\nMorro de bem\nCom a minha terra:\nCana, caqui\nInhame, ab\u00f3bora\nOnde s\u00f3 vento se semeava outrora\nAmplid\u00e3o, na\u00e7\u00e3o, sert\u00e3o sem fim\n\u00d3 Manuel, Miguilim\nVamos embora\nBUARQUE, C. As cidades. Rio de Janeiro: RCA, 1998 (fragmento).\nNesse texto, predomina a fun\u00e7\u00e3o po\u00e9tica da linguagem. \nEntretanto, a fun\u00e7\u00e3o emotiva pode ser identificada no verso:\nA\t\nA\t \u201cZanza pra acol\u00e1\u201d.\nB\t\nB\t \u201cFim de feira, periferia afora\u201d.\nC\t\nC\t \u201cA cidade n\u00e3o mora mais em mim\u201d.\nD\t\nD\t \u201cOnde s\u00f3 vento se semeava outrora\u201d.\nE\t\nE\t \u201c\u00d3 Manuel, Miguilim\u201d.","label":"linguagens, c\u00f3digos e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 29\t\nEsa\u00fa e Jac\u00f3\nB\u00e1rbara entrou, enquanto o pai pegou da viola e \npassou ao patamar de pedra, \u00e0 porta da esquerda. \nEra uma criaturinha leve e breve, saia bordada, chinelinha \nno p\u00e9. N\u00e3o se lhe podia negar um corpo airoso. Os cabelos, \napanhados no alto da cabe\u00e7a por um peda\u00e7o de fita \nenxovalhada, faziam-lhe um solid\u00e9u natural, cuja borla era \nsuprida por um raminho de arruda. J\u00e1 vai nisto um pouco \nde sacerdotisa. O mist\u00e9rio estava nos olhos. Estes eram \nopacos, n\u00e3o sempre nem tanto que n\u00e3o fossem tamb\u00e9m \nl\u00facidos e agudos, e neste \u00faltimo estado eram igualmente \ncompridos; t\u00e3o compridos e t\u00e3o agudos que entravam \npela gente abaixo, revolviam o cora\u00e7\u00e3o e tornavam c\u00e1 \nfora, prontos para nova entrada e outro revolvimento. \nN\u00e3o te minto dizendo que as duas sentiram tal ou qual \nfascina\u00e7\u00e3o. B\u00e1rbara interrogou-as; Natividade disse \nao que vinha e entregou-lhe os retratos dos filhos e os \ncabelos cortados, por lhe haverem dito que bastava.\n\u2014 Basta, confirmou B\u00e1rbara. Os meninos s\u00e3o seus filhos?\n\u2014 S\u00e3o.\nASSIS, M. Obra completa. Rio de Janeiro: Nova Aguilar, 1994.\nNo relato da visita de duas mulheres ricas a uma vidente \nno Morro do Castelo, a ironia \u2014 um dos tra\u00e7os mais \nrepresentativos da narrativa machadiana \u2014 consiste no\nA\t\nA\t modo de vestir dos moradores do morro carioca.\nB\t\nB\t senso pr\u00e1tico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s oportunidades de renda.\nC\t\nC\t mist\u00e9rio que cerca as clientes de pr\u00e1ticas de \nvid\u00eancia.\nD\t\nD\t misto de singeleza e ast\u00facia dos gestos da \npersonagem.\nE\t\nE\t interesse do narrador pelas figuras femininas \namb\u00edguas.","label":"linguagens, c\u00f3digos e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 07\t\nTEXTO I\nEI...\nME LEVE PARA SUA CASA!!!\nADOTE UM\nANIMAL DE RUA\n14\u00aa FEIRA DE ADO\u00c7\u00c3O\nDE C\u00c3ES E GATOS\nDOCUMENTOS OBRIGAT\u00d3RIOS PARA ADO\u00c7\u00c3O\nCARTEIRA DE IDENTIDADE   CPF   COMPROVANTE DE RESID\u00caNCIA \nE muito amor!!\nDispon\u00edvel em: https:\/\/amigodobicho.wordpress.com. Acesso em: 10 dez. 2017.\nTEXTO II\nNas ruas, na cidade e no parque\nNingu\u00e9m nunca prendeu o Delegado. O vaiv\u00e9m de rua \nem rua e sua longa vida s\u00e3o relembrados e recontados. \nExemplo de sobreviv\u00eancia, lideran\u00e7a, intelig\u00eancia canina, \ndesde pequenininho seu focinho negro e seus olhos \ndelineados desenharam um mapa mental olfativo-visual de \nLavras. Corria de quem precisava correr e se aproximava \nde quem n\u00e3o lhe faria mal, distinguia este daquele. Assim, \ntornou-se um c\u00e3o comunit\u00e1rio. Nunca se soube por que \nescolheu a rua, talvez lhe tenham feito mal dentro de quatro \nparedes. Idoso, teve c\u00e2ncer e desapareceu. O querido foi \nprocurado pela cidade inteira por duas protetoras, mas \nnunca encontrado.\nCOSTA, A. R. N. Viver o amor aos c\u00e3es: Parque Francisco de Assis. \nCarmo do Cachoeira: Irdin, 2014 (adaptado).\nOs dois textos abordam a tem\u00e1tica de animais de rua, \npor\u00e9m, em rela\u00e7\u00e3o ao Texto I, o Texto II\nA\t\nA\t problematiza a necessidade de ado\u00e7\u00e3o de animais \nsem lar.\nB\t\nB\t valida a troca afetiva entre os pets adotados e seus \ndonos.\nC\t\nC\t refor\u00e7a a import\u00e2ncia da campanha de ado\u00e7\u00e3o de \nanimais.\nD\t\nD\t exalta a natureza amig\u00e1vel de c\u00e3es e de gatos.\nE\t\nE\t promove a campanha de ado\u00e7\u00e3o de animais.","label":"linguagens, c\u00f3digos e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 40\t\nFirmo, o vaqueiro\nNo dia seguinte, \u00e0 hora em que sa\u00eda o gado, estava eu \ndebru\u00e7ado \u00e0 varanda quando vi o cafuzo que preparava o \nanimal viajeiro:\n\u2014 Raimundinho, como vai ele?...\nDe longe apontou a palho\u00e7a.\n\u2014 Sim.\nO bra\u00e7o caiu-lhe, olhou-me algum tempo comovido; \ndepois, saltando para o animal, levou o polegar \u00e0 boca \nfazendo estalar a unha nos dentes: \u201c\u00c0s quatro horas \nda manh\u00e3... Atirei um verso e disse, para bulir com ele: \nPega, velho! N\u00e3o respondeu. Tio Firmo, mesmo velho e \ndoente, n\u00e3o era homem para deixar um verso no ch\u00e3o... \nFui ver, coitado!... estava morto\u201d. E deu de esporas para \nque eu n\u00e3o lhe visse as l\u00e1grimas.\nNETTO, C. In: MARCHEZAN, L. G. (Org.). O conto regionalista. \nS\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2009.\nA passagem registra um momento em que a \nexpressividade l\u00edrica \u00e9 refor\u00e7ada pela\nA\t\nA\t plasticidade da imagem do rebanho reunido.\nB\t\nB\t sugest\u00e3o da firmeza do sertanejo ao arrear o cavalo.\nC\t\nC\t situa\u00e7\u00e3o de pobreza encontrada nos sert\u00f5es \nbrasileiros.\nD\t\nD\t afetividade demonstrada ao noticiar a morte do \ncantador.\nE\t\nE\t preocupa\u00e7\u00e3o do vaqueiro em demonstrar sua \nvirilidade.","label":"linguagens, c\u00f3digos e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 45\t\nO Recife fervilhava no come\u00e7o da d\u00e9cada de 1990, e \nos artistas trabalhavam para resgatar o prest\u00edgio da cultura \npernambucana. Era preciso se inspirar, literalmente, nas \nra\u00edzes sobre as quais a cidade se construiu. Foi a\u00ed que, \nem 1992, com a publica\u00e7\u00e3o de um manifesto escrito \npelo m\u00fasico e jornalista Fred Zero Quatro, da banda \nMundo Livre S\/A, nasceu o manguebeat. O nome vem \nde \u201cmangue\u201d, vegeta\u00e7\u00e3o t\u00edpica da regi\u00e3o, e \u201cbeat\u201d, para \nrepresentar as batidas e as influ\u00eancias musicais que o \nmovimento abra\u00e7aria a partir dali. Era a hora e a vez \nde os caranguejos \u2014 aos quais os m\u00fasicos recifenses \ngostavam de se comparar \u2014 mostrarem as caras:  \no maracatu e suas alfaias se misturaram com as batidas \ndo hip-hop, as guitarras do rock, elementos eletr\u00f4nicos e \no sotaque recifense de Chico Science. A busca pelo novo \nrendeu uma perspectiva diferente do Brasil ao olhar para o \nRecife. A cidade deixou de ser o lugar apenas do frevo \ne do carnaval, transformando-se na ebuli\u00e7\u00e3o musical \nque continua a acontecer mesmo ap\u00f3s os 25 anos do \nlan\u00e7amento do primeiro disco da Na\u00e7\u00e3o Zumbi, Da lama \nao caos.\nFORCIONI, G. et al. O mangue est\u00e1 de volta. Revista Esquinas, n. 87, set. 2019 (adaptado).\nChico Science foi fundamental para a renova\u00e7\u00e3o da \nm\u00fasica pernambucana, fato que se deu pela\nA\t\nA\t utiliza\u00e7\u00e3o de aparelhos musicais eletr\u00f4nicos em \nlugar dos instrumentos tradicionais.\nB\t\nB\t ocupa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os da natureza local para a \nprodu\u00e7\u00e3o de eventos musicais memor\u00e1veis.\nC\t\nC\t substitui\u00e7\u00e3o de antigas pr\u00e1ticas musicais, como o \nfrevo, por melodias e harmonias inovadoras.\nD\t\nD\t recupera\u00e7\u00e3o de composi\u00e7\u00f5es tradicionais folcl\u00f3ricas \ne sua apresenta\u00e7\u00e3o em grandes festivais.\nE\t\nE\t integra\u00e7\u00e3o de referenciais culturais de diferentes \norigens, criando uma nova combina\u00e7\u00e3o est\u00e9tica.\n*010175AZ19*\npagina 18--------------------------------------------------\n\n\nINSTRU\u00c7\u00d5ES PARA A REDA\u00c7\u00c3O\n1.\u2003 O rascunho da reda\u00e7\u00e3o deve ser feito no espa\u00e7o apropriado. \n2.\u2003 O texto definitivo deve ser escrito \u00e0 tinta preta, na folha pr\u00f3pria, em at\u00e9 30 linhas.\n3.\u2003 \u0007A reda\u00e7\u00e3o que apresentar c\u00f3pia dos textos da Proposta de Reda\u00e7\u00e3o ou do Caderno de Quest\u00f5es ter\u00e1 o n\u00famero de linhas \ncopiadas desconsiderado para a contagem de linhas.\n4.\u2003 Receber\u00e1 nota zero, em qualquer das situa\u00e7\u00f5es expressas a seguir, a reda\u00e7\u00e3o que:\n\u2003 \u2003 4.1.\u2003 tiver at\u00e9 7 (sete) linhas escritas, sendo considerada \u201ctexto insuficiente\u201d;\n\u2003 \u2003 4.2.\u2003 fugir ao tema ou n\u00e3o atender ao tipo dissertativo-argumentativo;\n\u2003 \u2003 4.3.\u2003 apresentar parte do texto deliberadamente desconectada do tema proposto;\n\u2003 \u2003 4.4.\u2003 apresentar nome, assinatura, rubrica ou outras formas de identifica\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o destinado ao texto.\nTEXTO I\nVoc\u00ea sabe quais s\u00e3o as comunidades e os povos \ntradicionais brasileiros? Talvez ind\u00edgenas e quilombolas \nsejam os primeiros que passam pela cabe\u00e7a, mas, \nna verdade, al\u00e9m deles, existem 26 reconhecidos \noficialmente e muitos outros que ainda n\u00e3o foram \ninclu\u00eddos na legisla\u00e7\u00e3o. \nS\u00e3o pescadores artesanais, quebradeiras de coco \nbaba\u00e7u, apanhadores de flores sempre-vivas, caatingueiros, \nextrativistas, para citar alguns, todos considerados \nculturalmente diferenciados, capazes de se reconhecerem \nentre si.\nPara uma pesquisadora da UnB, essas popula\u00e7\u00f5es \nconsideram a terra como uma m\u00e3e, e h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o de \nreciprocidade com a natureza. Nessa troca, a natureza fornece \n\u201calimento, um lugar saud\u00e1vel para habitar, para ter \u00e1gua. \nE elas se responsabilizam por cuidar dela, por tirar dela \napenas o suficiente para viver bem e respeitam o tempo de \nregenera\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria natureza\u201d, diz. \nDispon\u00edvel em: https:\/\/g1.globo.com. Acesso em: 17 jun. 2022 (adaptado).\nTEXTO II\nEstados com a maior concentra\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias\nPovos tradicionais do Brasil\nPovos de terreiro\nBA\nPI\nCE\n1.883\n856\n603\nFonte: Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal.\nInfogr\u00e1fico elaborado em: 25\/10\/2019.\nQuilombola\nBA\nMA\nPA\n43.009\n39.316\n15.282\nCigano\nBA\nGO\nMG\n1.538\n643\n556\nRibeirinho\nPA\nAM\nBA\n50.314\n16.507\n9.670\nExtrativista\nPA\nAM\nMA\n11.826\n9.772\n7.190\nPescador\nPA\nMA\nBA\n40.123\n33.085\n30.920\nAM\nMS\nRR\n43.264\n21.507\n15.316\nInd\u00edgena\n \nDispon\u00edvel em: https:\/\/g1.globo.com. Acesso em: 17 jun. 2022 (adaptado).\nPROPOSTA DE REDA\u00c7\u00c3O\nA partir da leitura dos textos motivadores e com base nos conhecimentos constru\u00eddos ao longo de sua forma\u00e7\u00e3o, \nredija um texto dissertativo-argumentativo em modalidade escrita formal da l\u00edngua portuguesa sobre o tema \n\u201cDesafios para a valoriza\u00e7\u00e3o de comunidades e povos tradicionais no Brasil\u201d, apresentando proposta de \ninterven\u00e7\u00e3o que respeite os direitos humanos. Selecione, organize e relacione, de forma coerente e coesa, \nargumentos e fatos para a defesa de seu ponto de vista.\nTEXTO III\nPovos e comunidades tradicionais\nO Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social (MDS) \npreside, \ndesde \n2007, \na \nComiss\u00e3o \nNacional \nde \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel dos Povos e Comunidades \nTradicionais (CNPCT), criada em 2006. Fruto dos \ntrabalhos da CNPCT, foi institu\u00edda, por meio do Decreto \nn\u00ba 6.040, de 7 de fevereiro de 2017, a Pol\u00edtica Nacional de \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel dos Povos e Comunidades \nTradicionais (PNPCT). A PNPCT foi criada em um \ncontexto de busca de reconhecimento e preserva\u00e7\u00e3o de \noutras formas de organiza\u00e7\u00e3o social por parte do Estado.\nDispon\u00edvel em: http:\/\/mds.gov.br. Acesso em: 17 jun. 2022 (adaptado).\nTEXTO IV\nCarta da Amaz\u00f4nia 2021\nAos participantes da 26\u00aa Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas \nsobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas (COP26)\nN\u00e3o podia ser mais estrat\u00e9gico para n\u00f3s, Povos \nInd\u00edgenas, Popula\u00e7\u00f5es e Comunidades Tradicionais \nbrasileiras, reafirmarmos a defesa da sociobiodiversidade \namaz\u00f4nica neste momento em que o mundo volta a \ndebater a crise clim\u00e1tica na COP26. Uma crise que \natinge, em todos os contextos, os viventes da Terra! \nNossos territ\u00f3rios protegidos e direitos respeitados \ns\u00e3o as reivindica\u00e7\u00f5es dos movimentos sociais e \nambientais brasileiros. \nN\u00e3o compactuamos com qualquer tentativa e estrat\u00e9gia \nbaseada somente na l\u00f3gica do mercado, com empresas \nque apoiam legisla\u00e7\u00f5es ambientais que amea\u00e7am nossos \ndireitos e com mecanismos de financiamento que n\u00e3o \ncondizem com a realidade dos nossos territ\u00f3rios. \nPropomos o que temos de melhor: a experi\u00eancia das \nnossas sociedades e culturas hist\u00f3ricas, constru\u00eddas com \nbase em nossos saberes tradicionais e ancestrais, al\u00e9m de \nnosso profundo conhecimento da natureza.\nInova\u00e7\u00e3o, para n\u00f3s, n\u00e3o pode resultar em processos \nque venham a amea\u00e7ar nossos territ\u00f3rios, nossas formas \ntradicionais e harm\u00f4nicas de viver e produzir. \nAmaz\u00f4nia, Brasil, 20 de outubro de 2021.\nEntidades signat\u00e1rias: CNS; Coiab; Conaq; MIQCB; \nCoica; ANA Amaz\u00f4nia e Confrem\nDispon\u00edvel em: https:\/\/s3.amazonaws.com. Acesso em: 17 jun. 2022 (adaptado).\n*010175AZ20*\n20 \nLC - 1\u00b0 dia | Caderno 1 - AZUL - 1\u00aa Aplica\u00e7\u00e3o\npagina 19--------------------------------------------------\n\n\nCH - 1\u00b0 dia | Caderno 1 - AZUL - 1\u00aa Aplica\u00e7\u00e3o\n 21\nENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022\nCI\u00caNCIAS HUMANAS E SUAS TECNOLOGIAS\nQuest\u00f5es de 46 a 90","label":"linguagens, c\u00f3digos e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 27\t\ntem estrada para andar\nOs homens\nn\u00e3o choram.\nMulher ao volante,\nperigo constante.\nDispon\u00edvel em: https:\/\/viva-porto.pt. Acesso em: 24 nov. 2021 (adaptado).\nA articula\u00e7\u00e3o entre os elementos verbais e os n\u00e3o verbais \ndo texto tem como prop\u00f3sito desencadear a\nA\t\nA\t identifica\u00e7\u00e3o de distin\u00e7\u00f5es entre mulheres e homens.\nB\t\nB\t revis\u00e3o \nde \nrepresenta\u00e7\u00f5es \nestereotipadas \nde \ng\u00eanero.\nC\t\nC\t ado\u00e7\u00e3o de medidas preventivas de combate ao \nsexismo.\nD\t\nD\t ratifica\u00e7\u00e3o \nde \ncomportamentos \nfemininos \ne \nmasculinos.\nE\t\nE\t retomada de opini\u00f5es a respeito da diversidade dos \npap\u00e9is sociais.","label":"linguagens, c\u00f3digos e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 63\t\nAinda que a fome ocorrida na It\u00e1lia em 536 tenha \norigem nos eventos clim\u00e1ticos, suas implica\u00e7\u00f5es s\u00e3o \ntanto pol\u00edticas quanto econ\u00f4micas. Nos primeiros s\u00e9culos \nda Idade M\u00e9dia, o aux\u00edlio aos famintos se inscreve no \ndom\u00ednio da gest\u00e3o p\u00fablica, mesmo quando a a\u00e7\u00e3o de \nseus agentes \u00e9 apresentada sob o \u00e2ngulo da piedade e da \ncaridade individuais, como \u00e9 o caso da G\u00e1lia merov\u00edngia. \nAssim, o fato de que as respostas \u00e0 fome s\u00e3o mostradas, \nna G\u00e1lia, como o fruto de iniciativas pessoais fundadas \nno imperativo da caridade deriva da natureza das fontes \ndo s\u00e9culo VI.\nSILVA, M. C. Os agentes p\u00fablicos e a fome nos primeiros s\u00e9culos da Idade M\u00e9dia. \nVaria Historia, n. 60, set.-dez. 2016 (adaptado).\nNa conjuntura hist\u00f3rica destacada no texto, o dever de \nagir em face da situa\u00e7\u00e3o de crise apresentada pertencia \u00e0 \njurisdi\u00e7\u00e3o\nA\t\nA\t da nobreza, proveniente da obriga\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o ao \ncampesinato livre. \nB\t\nB\t da realeza, decorrente do conceito de governo \nsubjacente \u00e0 monarquia crist\u00e3.\nC\t\nC\t dos mosteiros, resultante do car\u00e1ter fraternal afirmado \nnas regras mon\u00e1sticas.\nD\t\nD\t dos bispados, consequente da participa\u00e7\u00e3o dos \ncl\u00e9rigos nos assuntos comunit\u00e1rios.\nE\t\nE\t das corpora\u00e7\u00f5es, procedente do padr\u00e3o assistencialista \nprevisto nas normas estatut\u00e1rias.","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 05\t\nMATERNIDADES EN TIEMPOS DE PANDEMIA\nMaternar nunca ha\nsido f\u00e1cil; es\nagotador y\ndesgastante. El\ncierre de escuelas y\nguarder\u00edas por\ncovid-19 increment\u00f3\nel trabajo.\nPorque en este sistema\nno hay lugar para la\nqueja, se da por\nsentado que las\nmujeres est\u00e1n hechas\npara asumir la crianza\na pesar de las pocas o\nnulas herramientas\nque el Estado o la\nsociedad les da para\nejercer la maternidad.\nLa maternidad est\u00e1\nromantizada. No todas\nviven las mismas\ncondiciones, pero a\u00fan\nas\u00ed las madres ponen\nlo mejor de s\u00ed para\nsobrellevarlo.\nPARA MATERNAR SE\nNECESITA UNA TRIBU, LA\nCRIANZA NO DEBER\u00cdA VIVIRSE\nEN SOLEDAD.\nMujeres en Red para la Igualdad de G\u00e9neroMURIG\nMURIG. Dispon\u00edvel em: https:\/\/murigcolectivafeminista.wordpress.com. \nAcesso em: 26 out. 2021 (adaptado).\nNo texto, as palavras \u201ccrianza\u201d e \u201ctribu\u201d s\u00e3o usadas para\nA\t\nA\t evidenciar a import\u00e2ncia de uma rede de apoio para \nas m\u00e3es na cria\u00e7\u00e3o de seus filhos.\nB\t\nB\t denunciar a disparidade entre o trabalho das m\u00e3es de \ndiferentes classes sociais.\nC\t\nC\t ressaltar o fechamento de escolas e creches durante \no per\u00edodo pand\u00eamico.\nD\t\nD\t ratificar a romantiza\u00e7\u00e3o da dedica\u00e7\u00e3o das m\u00e3es na \neduca\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as.\nE\t\nE\t enfatizar a prote\u00e7\u00e3o aos filhos em raz\u00e3o do isolamento \nsocial das fam\u00edlias.\nLINGUAGENS, C\u00d3DIGOS E SUAS TECNOLOGIAS\nQuest\u00f5es de 06 a 45","label":"desconhecido","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 87\t\nMacrocefalia urbana pode ser entendida como a \nmassiva concentra\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas em \nalgumas metr\u00f3poles que propicia o desencadeamento \nde processos descompassados: redirecionamento e \nconverg\u00eancia de fluxos migrat\u00f3rios, d\u00e9ficit no n\u00famero \nde empregos, ocupa\u00e7\u00e3o desordenada de determinadas \nregi\u00f5es da cidade e estigmatiza\u00e7\u00e3o de estratos sociais, \nque comprometem substancialmente a seguran\u00e7a p\u00fablica \nurbana.\nSANTOS, M. O espa\u00e7o dividido: os dois circuitos da economia urbana dos pa\u00edses \nsubdesenvolvidos. S\u00e3o Paulo: Edusp, 2004.\nO processo de concentra\u00e7\u00e3o espacial apresentado foi \nestimulado por qual fator geogr\u00e1fico?\nA\t\nA\t Limita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ocupada.\nB\t\nB\t \u00caxodo da popula\u00e7\u00e3o do campo.\nC\t\nC\t Amplia\u00e7\u00e3o do risco habitacional.\nD\t\nD\t Defici\u00eancia do transporte alternativo.\nE\t\nE\t Crescimento da taxa de fecundidade.","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 01\t\nLas lenguas originarias de nuestra naci\u00f3n\nguardan gran parte de la riqueza cultural.\nSon parte viva de nuestro pa\u00eds.\nSi se hablan, son reconocidas y todos las\nrespetamos, protegemos nuestro\npatrimonio nacional.\nDiidxagola\nBinnigula\u2019 sa\u2019\nNisa ri\u2019 biraru\u2019 mani\u2019\nDuxhu\u2019dxa\u2019 ndaani\n(Proverbio zapoteco)\nTe gust\u00f3?\n?\nINSTITUTO NACIONAL DE LENGUAS IND\u00cdGENAS\nwww.inali.gob.mx\nContigo\nes posible\nSEP\nSECRETAR\u00cdA DE\nEDUCACI\u00d3N\nP\u00daBLICA\n\u00a0Dispon\u00edvel em: www.inali.gob.mx. Acesso em: 2 dez. 2018.\nEsse cartaz tem a fun\u00e7\u00e3o social de\nA\t\nA\t difundir a arte iconogr\u00e1fica ind\u00edgena mexicana.\nB\t\nB\t resgatar a literatura popular produzida em l\u00edngua \nzapoteca.\nC\t\nC\t questionar o conhecimento do povo mexicano sobre \nas l\u00ednguas amer\u00edndias.\nD\t\nD\t destacar o papel dos \u00f3rg\u00e3os governamentais na \nconserva\u00e7\u00e3o das l\u00ednguas no M\u00e9xico.\nE\t\nE\t defender a preserva\u00e7\u00e3o das l\u00ednguas origin\u00e1rias \ngarantindo a diversidade lingu\u00edstica mexicana.\n*010175AZ3*\npagina 2--------------------------------------------------\n\n\n4 \nLC - 1\u00b0 dia | Caderno 1 - AZUL - 1\u00aa Aplica\u00e7\u00e3o\nENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022","label":"desconhecido","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 86\t\nEmp\u00e9docles estabelece quatro elementos corporais \n\u2014 fogo, ar, \u00e1gua e terra \u2014, que s\u00e3o eternos e que mudam \naumentando e diminuindo mediante mistura e separa\u00e7\u00e3o; \nmas os princ\u00edpios propriamente ditos, pelos quais aqueles \ns\u00e3o movidos, s\u00e3o o Amor e o \u00d3dio. Pois \u00e9 preciso que os \nelementos permane\u00e7am alternadamente em movimento, \nsendo ora misturados pelo Amor, ora separados pelo \u00d3dio.\u00a0\nSIMPL\u00cdCIO. F\u00edsica, 25, 21. In: Os pr\u00e9-socr\u00e1ticos. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural, 1996.\nO texto prop\u00f5e uma reflex\u00e3o sobre o entendimento de \nEmp\u00e9docles acerca da arch\u00e9, uma preocupa\u00e7\u00e3o t\u00edpica do \npensamento pr\u00e9-socr\u00e1tico, porque\nA\t\nA\t exalta a investiga\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica.\nB\t\nB\t transcende ao mundo sens\u00edvel.\nC\t\nC\t evoca a discuss\u00e3o cosmog\u00f4nica.\nD\t\nD\t fundamenta as paix\u00f5es humanas.\nE\t\nE\t corresponde \u00e0 explica\u00e7\u00e3o mitol\u00f3gica.","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 66\t\nTEXTO I\nA primeira grande lei educacional do Brasil, de 1827, \ndeterminava que, nas \u201cescolas de primeiras letras\u201d do \nImp\u00e9rio, meninos e meninas estudassem separados e \ntivessem curr\u00edculos diferentes. No Senado, o Visconde \nde Cayru foi um dos defensores de que o curr\u00edculo de \nmatem\u00e1tica das garotas fosse o mais enxuto poss\u00edvel. \nNas palavras dele, o \u201cbelo sexo\u201d n\u00e3o tinha capacidade \nintelectual para ir muito longe: \u2014 Sobre as contas, s\u00e3o \nbastantes [para as meninas] as quatro esp\u00e9cies, que n\u00e3o \nest\u00e3o fora do seu alcance e lhes podem ser de constante \nuso na vida.\nTEXTO II\nNo Senado, o \u00fanico a defender publicamente que \nas meninas tivessem, em matem\u00e1tica, um curr\u00edculo \nid\u00eantico ao dos meninos foi o Marqu\u00eas de Santo Amaro \n(RJ). Ele argumentou: \u2014 N\u00e3o me parece conforme, \u00e0s \nluzes do tempo em que vivemos, deixarmos de facilitar \n\u00e0s brasileiras a aquisi\u00e7\u00e3o desses conhecimentos \n[mais aprofundados de matem\u00e1tica]. A oposi\u00e7\u00e3o que \nse manifesta n\u00e3o pode nascer sen\u00e3o do arraigado e \np\u00e9ssimo costume em que estavam os antigos, os quais \nnem queriam que suas filhas aprendessem a ler.\nWESTIN, R. Senado Not\u00edcias. Dispon\u00edvel em: www12.senado.leg.br. \nAcesso em: 20 out. 2021 (adaptado).\nOs discursos expressam pontos de vista divergentes \nrespectivamente pela oposi\u00e7\u00e3o entre \nA\t\nA\t liberdade de g\u00eanero e controle social.\nB\t\nB\t equidade de escolha e imposi\u00e7\u00e3o cultural.\nC\t\nC\t domina\u00e7\u00e3o de corpos e igualdade humana.\nD\t\nD\t gera\u00e7\u00e3o de oportunidade e restri\u00e7\u00e3o profissional.\nE\t\nE\t exclus\u00e3o de compet\u00eancias e participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica.","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 31\t\nEra o \u00eaxodo da seca de 1898. Uma ressurrei\u00e7\u00e3o de \ncemit\u00e9rios antigos \u2014 esqueletos redivivos, com o aspecto \nterroso e o fedor das covas podres. \nOs fantasmas estropiados como que iam dan\u00e7ando, \nde t\u00e3o tr\u00f4pegos e tr\u00eamulos, num passo arrastado de \nquem leva as pernas, em vez de ser levado por elas. \nAndavam devagar, olhando para tr\u00e1s, como quem \nquer voltar. N\u00e3o tinham pressa em chegar, porque n\u00e3o \nsabiam aonde iam. Expulsos de seu para\u00edso por espadas \nde fogo, iam, ao acaso, em descaminhos, no arrast\u00e3o dos \nmaus fados. \nFugiam do sol e o sol guiava-os nesse for\u00e7ado \nnomadismo.\nAdelga\u00e7ados na magreira c\u00f4mica, cresciam, como se \no vento os levantasse. E os bra\u00e7os afinados desciam-lhes \naos joelhos, de m\u00e3os abanando.\nVinham escoteiros. Menos os hidr\u00f3picos \u2014 de ascite \nconsecutiva \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o t\u00f3xica \u2014 com os fardos das \nbarrigas alarmantes.\nN\u00e3o tinham sexo, nem idade, nem condi\u00e7\u00e3o nenhuma. \nEram os retirantes. Nada mais.\nALMEIDA, J. A. A bagaceira. Rio de Janeiro: J. Olympio, 1978.\nOs recursos composicionais que inserem a obra no \nchamado \u201cRomance de 30\u201d da literatura brasileira \nmanifestam-se aqui no(a)\nA\t\nA\t desenho cru da realidade dram\u00e1tica dos retirantes.\nB\t\nB\t indefini\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os para efeito de generaliza\u00e7\u00e3o.\nC\t\nC\t an\u00e1lise psicol\u00f3gica da rea\u00e7\u00e3o dos personagens \u00e0 seca.\nD\t\nD\t engajamento pol\u00edtico do narrador ante as desigualdades.\nE\t\nE\t contempla\u00e7\u00e3o l\u00edrica da paisagem transformada em \nalegoria.\n*010175AZ14*\npagina 13--------------------------------------------------\n\n\n 15\nLC - 1\u00b0 dia | Caderno 1 - AZUL - 1\u00aa Aplica\u00e7\u00e3o","label":"linguagens, c\u00f3digos e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 12\t\nPapos\n\u2014 Me disseram...\n\u2014 Disseram-me.\n\u2014 Hein?\n\u2014 O correto \u00e9 \u201cdisseram-me\u201d. N\u00e3o \u201cme disseram\u201d.\n\u2014 Eu falo como quero. E te digo mais... Ou \u00e9 \u201cdigo-te\u201d?\n\u2014 O qu\u00ea?\n\u2014 Digo-te que voc\u00ea...\n\u2014 O \u201cte\u201d e o \u201cvoc\u00ea\u201d n\u00e3o combinam.\n\u2014 Lhe digo?\n\u2014 Tamb\u00e9m n\u00e3o. O que voc\u00ea ia me dizer?\n\u0007\u2014 Que voc\u00ea est\u00e1 sendo grosseiro, pedante e \nchato. [...]\u00a0\n\u0007\u2014 Dispenso as suas corre\u00e7\u00f5es. V\u00ea se esquece-me. \nFalo como bem entender. Mais uma corre\u00e7\u00e3o e eu...\n\u2014 O qu\u00ea?\n\u2014 O mato.\n\u2014 Que mato?\n\u0007\u2014 Mato-o. Mato-lhe. Mato voc\u00ea. Matar-lhe-ei-te. \nOuviu bem? Pois esque\u00e7a-o e para-te. Pronome \nno lugar certo \u00e9 elitismo!\n\u2014 Se voc\u00ea prefere falar errado...\n\u0007\u2014 Falo como todo mundo fala. O importante \u00e9 me \nentenderem. Ou entenderem-me?\nVERISSIMO, L. F. Com\u00e9dias para se ler na escola.\nRio de Janeiro: Objetiva, 2001 (adaptado).\nNesse texto, o uso da norma-padr\u00e3o defendido por um \ndos personagens torna-se inadequado em raz\u00e3o do(a)\nA\t\nA\t falta de compreens\u00e3o causada pelo choque entre \ngera\u00e7\u00f5es.\nB\t\nB\t contexto de comunica\u00e7\u00e3o em que a conversa se \nd\u00e1.\nC\t\nC\t grau de polidez distinto entre os interlocutores.\nD\t\nD\t diferen\u00e7a de escolaridade entre os falantes.\nE\t\nE\t n\u00edvel social dos participantes da situa\u00e7\u00e3o.\n*010175AZ7*\npagina 6--------------------------------------------------\n\n\n8 \nLC - 1\u00b0 dia | Caderno 1 - AZUL - 1\u00aa Aplica\u00e7\u00e3o\nENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022","label":"linguagens, c\u00f3digos e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 72\t\nBrasileiros levam mais tempo de casa para o trabalho\nPesquisa do IBGE aponta que a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 mais \ngrave no Sudeste: 13% das pessoas levam mais de uma \nhora para chegar ao trabalho. Nas regi\u00f5es metropolitanas \nde S\u00e3o Paulo e do Rio, o IBGE registrou os maiores \npercentuais de trabalhadores que levam mais de uma \nhora no trajeto at\u00e9 o emprego. Quem v\u00ea o Marcelo chegar \nao trabalho nem imagina a maratona que ele enfrenta \ntodos os dias antes das 5\u2004h. \u201cAcordo 4\u2004h\u200430, saio de casa \n5\u2004h, pego trem 5\u2004h\u200420, chego na Central umas 6\u2004h\u200450, \npego \u00f4nibus e chego no trabalho mais ou menos 7\u2004h\u200410\u201d, \nconta. Segundo especialista, s\u00e3o os mais pobres os que \nmoram mais longe do emprego.\nDispon\u00edvel em: www.portaldotransito.com.br. Acesso em: 23 nov. 2021 (adaptado).\nA pesquisa desenvolvida retrata a seguinte din\u00e2mica \npopulacional:\nA\t\nA\t Fluxo de retorno.\nB\t\nB\t Migra\u00e7\u00e3o interna.\nC\t\nC\t Mudan\u00e7a sazonal.\nD\t\nD\t Movimento pendular.\nE\t\nE\t Deslocamento for\u00e7ado.","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 30\t\nA senhora manifestava-se por atos, por gestos, \ne sobretudo por um certo sil\u00eancio, que amargava, que esfolava. \nPor\u00e9m desmoralizar escancaradamente o marido, n\u00e3o era \ncom ela. [...]\nAs negras receberam ordem para meter no servi\u00e7o a gente \ndo tal compadre Silveira: as cunhadas, ao fuso; os cunhados, \nao campo, tratar do gado com os vaqueiros; a mulher e as \nirm\u00e3s, que se ocupassem da ninhada. Margarida n\u00e3o tivera \nfilhos, e como os desejasse com a for\u00e7a de suas vontades, \ntratava sempre bem aos pequenitos e \u00e0s m\u00e3es que os estavam \ncriando. N\u00e3o era isso uma sentimentalidade crist\u00e3, uma ternura, \nera o ego\u00edsta e cru instinto da maternidade, obrando por mera \nsimpatia carnal. Quanto ao pai do lote (referia-se ao Ant\u00f4nio), \nesse que fosse ajudar ao vaqueiro das bestas.\nOrdens dadas, o Quinquim referendava. Cada um \nmoralizava o outro, para moralizar-se.\nPAIVA, M. O. Dona Guidinha do Po\u00e7o. Rio de Janeiro: Tecnoprint, s\/d.\nNo trecho do romance naturalista, a forma como \no narrador julga comportamentos e emo\u00e7\u00f5es das \npersonagens femininas revela influ\u00eancia do pensamento\nA\t\nA\t capitalista, marcado pela distribui\u00e7\u00e3o funcional do \ntrabalho.\nB\t\nB\t liberal, buscando a igualdade entre pessoas \nescravizadas e livres.\nC\t\nC\t cient\u00edfico, considerando o ser humano como um \nfen\u00f4meno biol\u00f3gico.\nD\t\nD\t religioso, fundamentado na f\u00e9 e na aceita\u00e7\u00e3o dos \ndogmas do cristianismo.\nE\t\nE\t afetivo, manifesto na determina\u00e7\u00e3o de acolher \nfamiliares e no respeito m\u00fatuo.","label":"linguagens, c\u00f3digos e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 03\t\nEn los suburbios de La Habana, llaman al amigo mi \ntierra o mi sangre. En Caracas, el amigo es mi pana o mi \nllave: pana, por panader\u00eda, la fuente del buen pan para las \nhambres del alma; y llave por... \u2014 Llave, por llave \u2014 me \ndice Mario Benedetti. Y me cuenta que cuando viv\u00eda en \nBuenos Aires, en los tiempos del terror, \u00e9l llevaba cinco \nllaves ajenas en su llavero: cinco llaves, de cinco casas, \nde cinco amigos: las llaves que lo salvaron.\nGALEANO, E. El libro de los abrazos. Madri: Siglo Veintiuno, 2015.\nNesse texto, o autor demonstra como as diferentes \nexpress\u00f5es existentes em espanhol para se referir a \n\u201camigo\u201d variam em fun\u00e7\u00e3o\nA\t\nA\t das peculiaridades dos sub\u00farbios hispano-americanos.\nB\t\nB\t da for\u00e7a da conex\u00e3o espiritual entre os amigos.\nC\t\nC\t do papel da amizade em diferentes contextos.\nD\t\nD\t do h\u00e1bito de reunir amigos em torno da mesa.\nE\t\nE\t dos graus de intimidade entre os amigos.","label":"desconhecido","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 49\t\n          \n10% - 20% de superf\u00edcie imperme\u00e1vel\npercola\u00e7\u00e3o\nprofunda: 21%\ninfiltra\u00e7\u00e3o\nsubsuperficial: 21%\nescoamento\nsuperficial: 20%\nevapotranspira\u00e7\u00e3o: 38%\nescoamento\nsuperficial: 30%\ninfiltra\u00e7\u00e3o\nsubsuperficial: 20%\npercola\u00e7\u00e3o\nprofunda: 15%\nevapotranspira\u00e7\u00e3o: 35%\nescoamento\nsuperficial: 55%\ninfiltra\u00e7\u00e3o\nsubsuperficial: 10%\npercola\u00e7\u00e3o\nprofunda: 5%\n75% - 100% de superf\u00edcie imperme\u00e1vel\nevapotranspira\u00e7\u00e3o: 30%\nCobertura natural do solo\ninfiltra\u00e7\u00e3o\nsubsuperficial: 25%\nescoamento\nsuperficial:10%\npercola\u00e7\u00e3o\nprofunda: 25%\nevapotranspira\u00e7\u00e3o: 40%\n35% - 50% de superf\u00edcie imperme\u00e1vel\nPAZ, A. D. \u00a0Dispon\u00edvel em: www.ct.ufpb.br. Acesso em: 15 out. 2021 (adaptado).\nA intensifica\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o urbana demonstrada afeta \nde forma imediata o(a)\nA\t\nA\t n\u00edvel altim\u00e9trico.\nB\t\nB\t ciclo hidrol\u00f3gico.\nC\t\nC\t padr\u00e3o clim\u00e1tico.\nD\t\nD\t tect\u00f4nica de placas.\nE\t\nE\t estrutura das rochas.\n*010175AZ21*\npagina 20--------------------------------------------------\n\n\n22 \nCH - 1\u00b0 dia | Caderno 1 - AZUL - 1\u00aa Aplica\u00e7\u00e3o\nENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 23\t\nMas seu olhar verde, inconfund\u00edvel, impressionante, \niluminava com sua luz misteriosa as sombrias arcadas \nsuperciliares, que pareciam queimadas por ela, dizia logo \na sua origem cruzada e decantada atrav\u00e9s das mis\u00e9rias \ne dos orgulhos de homens de aventura, contadores de \nhist\u00f3rias fant\u00e1sticas, e de mulheres caladas e sofredoras, \nque acompanhavam os maridos e amantes atrav\u00e9s \ndas matas intermin\u00e1veis, expostas \u00e0s febres, \u00e0s feras, \n\u00e0s cobras do sert\u00e3o indecifr\u00e1vel, amea\u00e7ador e sem fim, que \nelas percorriam com a ambi\u00e7\u00e3o \u00fanica de um \u201cpouso\u201d onde \npudessem viver, por alguns dias, a vida ilus\u00f3ria de fam\u00edlia \ne de lar, sempre no encal\u00e7o dos homens, enfebrados pela \nprocura do ouro e do diamante.\nPENNA, C. Fronteira. Rio de Janeiro: Tecnoprint, s\/d.\nAo descrever os olhos de Maria Santa, o narrador \nestabelece correla\u00e7\u00f5es que refletem a\nA\t\nA\t caracteriza\u00e7\u00e3o da personagem como mesti\u00e7a.\nB\t\nB\t constru\u00e7\u00e3o do enredo de conquistas da fam\u00edlia.\nC\t\nC\t rela\u00e7\u00e3o conflituosa das mulheres e seus maridos.\nD\t\nD\t nostalgia do desejo de viver como os antepassados.\nE\t\nE\t marca de antigos sofrimentos no fluxo de consci\u00eancia.\n*010175AZ11*\npagina 10--------------------------------------------------\n\n\n12 \nLC - 1\u00b0 dia | Caderno 1 - AZUL - 1\u00aa Aplica\u00e7\u00e3o\nENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022","label":"linguagens, c\u00f3digos e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 15\t\nQUANTO CUSTOU?\nProposta obriga \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico a divulgar gasto\ncom an\u00fancio na pr\u00f3pria pe\u00e7a publicit\u00e1ria.\nQual sua opini\u00e3o?\nDispon\u00edvel em: www.facebook.com\/senadofederal. Acesso em: 9 dez. 2017.\nConsiderando-se a fun\u00e7\u00e3o social dos posts, essa imagem \nevidencia a apropria\u00e7\u00e3o de outro g\u00eanero com o objetivo de\nA\t\nA\t promover o uso adequado de campanhas publicit\u00e1rias \ndo governo.\nB\t\nB\t divulgar \no \nprojeto \nsobre \ntranspar\u00eancia \nda \nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.\nC\t\nC\t responsabilizar o cidad\u00e3o pelo controle dos gastos \np\u00fablicos.\nD\t\nD\t delegar a gest\u00e3o de projetos de lei ao contribuinte.\nE\t\nE\t assegurar a fiscaliza\u00e7\u00e3o dos gastos p\u00fablicos.\n*010175AZ8*\npagina 7--------------------------------------------------\n\n\nLC - 1\u00b0 dia | Caderno 1 - AZUL - 1\u00aa Aplica\u00e7\u00e3o\n 9\nENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022","label":"linguagens, c\u00f3digos e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 73\t\nA hist\u00f3ria do Primeiro de Maio de 1890 \u2014 na Fran\u00e7a e na \nEuropa, o primeiro de todos os Primeiros de Maio \u2014 \u00e9, sob \nv\u00e1rios aspectos, exemplar. Resultante de um ato pol\u00edtico \ndeliberado, essa manifesta\u00e7\u00e3o ilustra o lado volunt\u00e1rio da \nconstru\u00e7\u00e3o de uma classe \u2014 a classe oper\u00e1ria \u2014 \u00e0 qual \nos socialistas tentam dar uma unidade pol\u00edtica e cultural \natrav\u00e9s daquela pedagogia da festa cujo princ\u00edpio, efic\u00e1cia \ne limites h\u00e1 muito tempo tinham sido experimentados pela \nRevolu\u00e7\u00e3o Francesa.\nPERROT, M. Os exclu\u00eddos da hist\u00f3ria: oper\u00e1rios, mulheres e prisioneiros. \nRio de Janeiro: Paz e Terra, 1988.\nCom base no texto, a fixa\u00e7\u00e3o dessa data comemorativa \ntinha por objetivo\nA\t\nA\t valorizar um sentimento burgu\u00eas.\nB\t\nB\t afirmar uma identidade coletiva.\nC\t\nC\t edificar uma mem\u00f3ria nacional.\nD\t\nD\t criar uma comunidade c\u00edvica.\nE\t\nE\t definir uma tradi\u00e7\u00e3o popular.\n*010175AZ27*\npagina 26--------------------------------------------------\n\n\n28 \nCH - 1\u00b0 dia | Caderno 1 - AZUL - 1\u00aa Aplica\u00e7\u00e3o\nENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 21\t\nA escrava\n\u2014 Admira-me \u2014, disse uma senhora de sentimentos \nsinceramente abolicionistas \u2014; faz-me at\u00e9 pasmar como \nse possa sentir, e expressar sentimentos escravocratas, \nno presente s\u00e9culo, no s\u00e9culo dezenove! A moral \nreligiosa e a moral c\u00edvica a\u00ed se erguem, e falam bem \nalto esmagando a hidra que envenena a fam\u00edlia no mais \nsagrado santu\u00e1rio seu, e desmoraliza, e avilta a na\u00e7\u00e3o \ninteira! Levantai os olhos ao G\u00f3lgota, ou percorrei-os em \ntorno da sociedade, e dizei-me:\n\u2014 Para que se deu em sacrif\u00edcio o Homem Deus, \nque ali exalou seu derradeiro alento? Ah! Ent\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \nverdade que seu sangue era o resgate do homem! \u00c9 \nent\u00e3o uma mentira abomin\u00e1vel ter esse sangue comprado \na liberdade!? E depois, olhai a sociedade... N\u00e3o vedes \no abutre que a corr\u00f3i constantemente!\u2026 N\u00e3o sentis a \ndesmoraliza\u00e7\u00e3o que a enerva, o cancro que a destr\u00f3i?\nPor qualquer modo que encaremos a escravid\u00e3o, ela \n\u00e9, e ser\u00e1 sempre um grande mal. Dela a decad\u00eancia do \ncom\u00e9rcio; porque o com\u00e9rcio e a lavoura caminham de \nm\u00e3os dadas, e o escravo n\u00e3o pode fazer florescer a lavoura; \nporque o seu trabalho \u00e9 for\u00e7ado.\nREIS, M. F. \u00darsula e outras obras. Bras\u00edlia: C\u00e2mara dos Deputados, 2018.\nInscrito na est\u00e9tica rom\u00e2ntica da literatura brasileira, \no conto descortina aspectos da realidade nacional no \ns\u00e9culo XIX ao\nA\t\nA\t revelar a imposi\u00e7\u00e3o de cren\u00e7as religiosas a pessoas \nescravizadas.\nB\t\nB\t apontar a hipocrisia do discurso conservador na \ndefesa da escravid\u00e3o.\nC\t\nC\t sugerir pr\u00e1ticas de viol\u00eancia f\u00edsica e moral em nome \ndo progresso material.\nD\t\nD\t relacionar o decl\u00ednio da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e \ncomercial a quest\u00f5es raciais.\nE\t\nE\t ironizar o comportamento dos propriet\u00e1rios de \nterra na explora\u00e7\u00e3o do trabalho.","label":"linguagens, c\u00f3digos e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 65\t\ncarinho, paix\u00e3o, presentes, promessas, reconcilia\u00e7\u00e3o, liberdade\nLUA DE MEL\ninsulto, humilha\u00e7\u00e3o, intimida\u00e7\u00e3o, gritos, amea\u00e7a, controle, \nisolamento, medo, conflitos, descumprimento de promessa\nTENS\u00c3O\nempurr\u00e3o, belisc\u00e3o, pux\u00e3o de cabelo, sufocamento, \narremesso de objetos, tapa, chute, espancamento\nAGRESS\u00c3O\nTENS\u00c3O\nTENS\u00c3O\nTENS\u00c3O\nTENS\u00c3O\nTENS\u00c3O\nTENS\u00c3O\nLUA DE MEL\nLUA DE MEL\nLUA DE MEL\nLUA DE MEL\nLUA DE MEL\nLUA DE MEL\nMORTE\nAGRESS\u00c3O\nAGRESS\u00c3O\nAGRESS\u00c3O\nAGRESS\u00c3O\nAGRESS\u00c3O\nDispon\u00edvel em: https:\/\/ndmais.com.br. Acesso em: 8 out. 2021.\nO \u00e1pice da ilustra\u00e7\u00e3o se traduz por uma conduta social \ncaracterizada pela\nA\t\nA\t cultura do cancelamento.\nB\t\nB\t pr\u00e1tica do feminic\u00eddio.\nC\t\nC\t postura negacionista.\nD\t\nD\t a\u00e7\u00e3o involunt\u00e1ria.\nE\t\nE\t defesa da honra.\n*010175AZ25*\npagina 24--------------------------------------------------\n\n\n26 \nCH - 1\u00b0 dia | Caderno 1 - AZUL - 1\u00aa Aplica\u00e7\u00e3o\nENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 09\t\nDETRAN  ES\nCausar um acidente\n\u00e9 algo que voc\u00ea leva\npro resto da vida.\nN\u00e3o beba se for dirigir.\nArrependimento\nArrependimento\nCausar um acidente\n\u00e9 algo que voc\u00ea leva\npro resto da vida.\nN\u00e3o beba se for dirigir.\nDETRAN  ES\nDispon\u00edvel em: www.portaldapropaganda.com.br. Acesso em: 29 out. 2013 (adaptado).\nPara convencer o p\u00fablico-alvo sobre a necessidade de \num tr\u00e2nsito mais seguro, essa pe\u00e7a publicit\u00e1ria apela \npara o(a)\nA\t\nA\t sentimento de culpa provocado no condutor \ncausador de acidentes.\nB\t\nB\t dano psicol\u00f3gico causado nas v\u00edtimas da viol\u00eancia \nnas estradas.\nC\t\nC\t import\u00e2ncia do monitoramento do tr\u00e2nsito pelas \nautoridades competentes.\nD\t\nD\t necessidade de puni\u00e7\u00e3o a motoristas alcoolizados \nenvolvidos em acidentes.\nE\t\nE\t sofrimento decorrente da perda de entes queridos em \nacidentes automobil\u00edsticos.\n*010175AZ6*\npagina 5--------------------------------------------------\n\n\nLC - 1\u00b0 dia | Caderno 1 - AZUL - 1\u00aa Aplica\u00e7\u00e3o\n 7\nENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022","label":"linguagens, c\u00f3digos e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 20\t\nSeis em cada dez pessoas com 15 anos ou mais \nn\u00e3o praticam esporte ou atividade f\u00edsica. S\u00e3o mais de \n100 milh\u00f5es de sedent\u00e1rios. Esses s\u00e3o dados do estudo \nPr\u00e1ticas de esporte e atividade f\u00edsica, da Pnad 2015, \nrealizado pelo IBGE. A falta de tempo e de interesse s\u00e3o \nos principais motivos apontados para o sedentarismo. \nParalelamente, 73,3% das pessoas de 15 anos ou mais \nafirmaram que o poder p\u00fablico deveria investir em esporte \nou atividades f\u00edsicas. Observou-se uma rela\u00e7\u00e3o direta \nentre escolaridade e renda na realiza\u00e7\u00e3o de esportes ou \natividades f\u00edsicas. Enquanto 17,3% das pessoas que n\u00e3o \ntinham instru\u00e7\u00e3o realizavam diversas pr\u00e1ticas corporais, \nesse percentual chegava a 56,7% das pessoas com \nsuperior completo. Entre as pessoas que t\u00eam pr\u00e1ticas \nde esporte e atividade f\u00edsica regulares, o percentual de \npraticantes ia de 31,1%, na classe sem rendimento, a \n65,2%, na classe de cinco sal\u00e1rios m\u00ednimos ou mais. \nA falta de tempo foi mais declarada pela popula\u00e7\u00e3o adulta, \ncom destaque entre as pessoas de 25 a 39 anos. Entre \nos adolescentes de 15 a 17 anos, o principal motivo foi n\u00e3o \ngostarem ou n\u00e3o quererem. J\u00e1 o principal motivo para praticar \nesporte, declarado por 11,2 milh\u00f5es de pessoas, foi relaxar \nou se divertir, seguido de melhorar a qualidade de vida ou o \nbem-estar. A falta de instala\u00e7\u00e3o esportiva acess\u00edvel ou nas \nproximidades foi um motivo pouco citado, demonstrando \nque a n\u00e3o pr\u00e1tica estaria menos associada \u00e0 infraestrutura \ndispon\u00edvel.\nDispon\u00edvel em: www.esporte.gov.br. Acesso em: 9 ago. 2017 (adaptado).\nCom base na pesquisa e em uma vis\u00e3o ampliada de \nsa\u00fade, para a pr\u00e1tica regular de exerc\u00edcios ter influ\u00eancia \nsignificativa na sa\u00fade dos brasileiros, \u00e9 necess\u00e1rio o \ndesenvolvimento de estrat\u00e9gias que\nA\t\nA\t promovam a melhoria da aptid\u00e3o f\u00edsica da popula\u00e7\u00e3o, \ndedicando-se mais tempo aos esportes.\nB\t\nB\t combatam o sedentarismo presente em parcela \nsignificativa da popula\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio nacional.\nC\t\nC\t facilitem a ado\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica de exerc\u00edcios, com \na\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de \nrenda.\nD\t\nD\t auxiliem na constru\u00e7\u00e3o de mais instala\u00e7\u00f5es esportivas \ne espa\u00e7os adequados para a pr\u00e1tica de atividades \nf\u00edsicas e esportes.\nE\t\nE\t estimulem o incentivo fiscal para a iniciativa privada \ndestinar verbas aos programas nacionais de \npromo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade pelo esporte.\n*010175AZ10*\npagina 9--------------------------------------------------\n\n\nLC - 1\u00b0 dia | Caderno 1 - AZUL - 1\u00aa Aplica\u00e7\u00e3o\n 11\nENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022","label":"linguagens, c\u00f3digos e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 04\t\nA Teen\u2019s View of Social Media\nInstagram is made up of all photos and videos. There \nis the home page that showcases the posts from people \nyou follow, an explore tab which offers posts from accounts \nall over the world, and your own page, with a notification \ntab to show who likes and comments on your posts.\nIt has some downsides though. It is known to make \nmany people feel insecure or down about themselves \nbecause the platform showcases the highlights of \neveryone\u2019s lives, while rarely showing the negatives. \nThis can make one feel like their life is not going as well \nas others, contributing to the growing rates of anxiety or \ndepression in many teens today. There is an underlying \ndesire for acceptance through the number of likes or \nfollowers one has.\nDispon\u00edvel em: https:\/\/cyberbullying.org. Acesso em: 29 out. 2021.\nO termo \u201cdownsides\u201d introduz a ideia de que o Instagram \n\u00e9 respons\u00e1vel por\nA\t\nA\t oferecer recursos de fotografia.\nB\t\nB\t divulgar problemas dos usu\u00e1rios.\nC\t\nC\t estimular aceita\u00e7\u00e3o dos seguidores.\nD\t\nD\t provocar ansiedade nos adolescentes.\nE\t\nE\t aproximar pessoas ao redor do mundo.","label":"desconhecido","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 13\t\nS\u00e3o v\u00e1rios os fatores, internos e externos, que \ninfluenciam os h\u00e1bitos das pessoas no acesso \u00e0 internet, \nassim como nas pr\u00e1ticas culturais realizadas na rede. \nA utiliza\u00e7\u00e3o das tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o \nest\u00e1 diretamente relacionada aos aspectos como: \nconhecimento de seu uso, acesso \u00e0 linguagem letrada, \nn\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, escolaridade, letramento digital etc. \nOs que det\u00eam tais recursos (os mais escolarizados) \ns\u00e3o os que mais acessam a rede e tamb\u00e9m os que \npossuem maior \u00edndice de acumulatividade das pr\u00e1ticas. \nA an\u00e1lise dos dados nos possibilita dizer que a falta \nde acesso \u00e0 rede repete as mesmas adversidades e \nexclus\u00f5es j\u00e1 verificadas na sociedade brasileira no que \nse refere a analfabetos, menos escolarizados, negros, \npopula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena e desempregados. Isso significa \ndizer que a internet, se n\u00e3o produz diretamente a \nexclus\u00e3o, certamente a reproduz, tendo em vista \nque os que mais a acessam s\u00e3o justamente os mais \njovens, escolarizados, remunerados, trabalhadores \nqualificados, homens e brancos.\nSILVA, F. A. B.; ZIVIANE, P.; GHEZZI, D. R. As tecnologias digitais e seus usos. \nBras\u00edlia; Rio de Janeiro: Ipea, 2019 (adaptado).\nAo analisarem a correla\u00e7\u00e3o entre os h\u00e1bitos e o perfil \nsocioecon\u00f4mico dos usu\u00e1rios da internet no Brasil, os \npesquisadores\nA\t\nA\t apontam \no \ndesenvolvimento \necon\u00f4mico \ncomo \nsolu\u00e7\u00e3o para ampliar o uso da rede.\nB\t\nB\t questionam a cren\u00e7a de que o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \u00e9 \nigualit\u00e1rio e democr\u00e1tico.\nC\t\nC\t afirmam que o uso comercial da rede \u00e9 a causa da \nexclus\u00e3o de minorias.\nD\t\nD\t refutam o v\u00ednculo entre n\u00edveis de escolaridade e \ndificuldade de acesso.\nE\t\nE\t condicionam a expans\u00e3o da rede \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de \npol\u00edticas inclusivas.","label":"linguagens, c\u00f3digos e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 34\t  \nCriado h\u00e1 cerca de 20 anos na Calif\u00f3rnia, o \nmountainboard \u00e9 um esporte de aventura que utiliza uma \nesp\u00e9cie de skate off-road para realizar manobras similares \n\u00e0s das modalidades de snowboard, surf e do pr\u00f3prio \nskate. A atividade chegou ao Brasil em 1997 e hoje possui \ncentenas de praticantes, um circuito nacional respeit\u00e1vel \ne mais de uma dezena de pistas espalhadas pelo pa\u00eds. \nSegundo consta na hist\u00f3ria oficial, o mountainboard foi \ncriado por praticantes de snowboard que sentiam falta \nde praticar o esporte nos per\u00edodos sem neve. Para isso, \neles desenvolveram um equipamento bem simples: \numa prancha semelhante ao modelo utilizado na neve \n(menor e um pouco menos flex\u00edvel), com dois eixos \nbem resistentes, al\u00e7as para encaixar os p\u00e9s e quatro \npneus com c\u00e2maras de ar para regular a velocidade que \npode ser alcan\u00e7ada em diferentes condi\u00e7\u00f5es. Com essa \nconfigura\u00e7\u00e3o, o esporte se mostrou poss\u00edvel em diversos \ntipos de terreno: grama, terra, pedras, asfalto e areia. \nAl\u00e9m desses pisos, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel procurar pelas \npr\u00f3prias trilhas para treinar as manobras.\nDispon\u00edvel em: www.webventure.com.br. Acesso em: 19 jun. 2019.\nA hist\u00f3ria da pr\u00e1tica do mountainboard representa \numa das principais marcas das atividades de aventura, \ncaracterizada pela\nA\t\nA\t competitividade entre seus praticantes.\nB\t\nB\t atividade com padr\u00f5es t\u00e9cnicos definidos.\nC\t\nC\t modalidade com regras predeterminadas.\nD\t\nD\t criatividade para adapta\u00e7\u00f5es a novos espa\u00e7os.\nE\t\nE\t necessidade de espa\u00e7os definidos para a sua realiza\u00e7\u00e3o.","label":"linguagens, c\u00f3digos e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 04\t\nLos ni\u00f1os de nuestro olvido\nEscribo sobre un destino\nque apenas puedo tocar\nen tanto un ni\u00f1o se inventa\ncon pegamento un hogar\nMientras busco las palabras\npara hacer esta canci\u00f3n\nun ni\u00f1o esquiva las balas\nque buscan su coraz\u00f3n\nAcurrucado en mi calle\nduerme un ni\u00f1o y la piedad\narma lejos un pesebre\ny juega a la navidad\nArma lejos un pesebre\ny juega a la navidad\ny juega a la navidad\ny juega, y juega, y juega...\nLa ni\u00f1ez de nuestro olvido\npide limosna en un bar\ny lava tu parabrisas\npor un peso, por un pan\nSi las flores del futuro\ncrecen con tanto dolor\nseguramente ma\u00f1ana\nser\u00e1 un ma\u00f1ana sin sol\nSOSA, M. In: Coraz\u00f3n libre. Argentina: E.D.G.E., 2004 (fragmento).\nNo texto, a express\u00e3o \u201cun ma\u00f1ana sin sol\u200a\u201d \u00e9 usada para \nconcluir uma cr\u00edtica ao(\u00e0)\nA\t\nA\t descaso diante da problem\u00e1tica de crian\u00e7as em \nsitua\u00e7\u00e3o de rua.\nB\t\nB\t viol\u00eancia caracter\u00edstica do cotidiano das grandes \nmetr\u00f3poles.\nC\t\nC\t est\u00edmulo \u00e0 mendic\u00e2ncia nos centros urbanos.\nD\t\nD\t tend\u00eancia de informaliza\u00e7\u00e3o do trabalho.\nE\t\nE\t falta de servi\u00e7os de sa\u00fade adequados.\n*010175AZ4*\npagina 3--------------------------------------------------\n\n\nLC - 1\u00b0 dia | Caderno 1 - AZUL - 1\u00aa Aplica\u00e7\u00e3o\n 5\nENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022","label":"desconhecido","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 81\t\nDecreto-Lei n. 1 949, de 27\/12\/1937\nArt. 1\u00ba Fica criado o Departamento de Imprensa \ne Propaganda (DIP), diretamente subordinado ao \npresidente da Rep\u00fablica.\nArt. 2\u00ba O DIP tem por fim:\n \nh) coordenar e incentivar as rela\u00e7\u00f5es da imprensa com \nos poderes p\u00fablicos no sentido de maior aproxima\u00e7\u00e3o \nda mesma com os fatos que se ligam aos interesses \nnacionais;\n \nn) autorizar mensalmente a devolu\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos \nefetuados pelas empresas jornal\u00edsticas para a importa\u00e7\u00e3o \nde papel para imprensa, uma vez demonstrada, a seu \nju\u00edzo, a efici\u00eancia e a utilidade p\u00fablica dos jornais ou \nperi\u00f3dicos por elas administrados ou dirigidos.\nBRASIL apud CARONE, E. A Terceira Rep\u00fablica (1937-1945).\nS\u00e3o Paulo: Difel, 1982 (adaptado).\nCom base nos trechos do decreto, as finalidades do \u00f3rg\u00e3o \ncriado permitiram ao governo promover o(a)\nA\t\nA\t diversifica\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica.\nB\t\nB\t mercantiliza\u00e7\u00e3o da cultura popular.\nC\t\nC\t controle das organiza\u00e7\u00f5es sindicais.\nD\t\nD\t cerceamento da liberdade de express\u00e3o.\nE\t\nE\t privatiza\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o.\n*010175AZ29*\npagina 28--------------------------------------------------\n\n\n30 \nCH - 1\u00b0 dia | Caderno 1 - AZUL - 1\u00aa Aplica\u00e7\u00e3o\nENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 02\t\nPeque\u00f1o hermano\nEs, no cabe duda, el instrumento m\u00e1s presente y m\u00e1s \npoderoso de todos los que entraron en nuestras vidas. Ni la \ntelevisi\u00f3n ni el ordenador, no hablemos ya del obsoleto fax o \nde las agendas o los libros electr\u00f3nicos, ha tenido tal influencia, \ntal predicamento sobre nosotros. El m\u00f3vil somos nosotros \nmismos. Todo desactivado e inerte, inocuo, ya les digo. Y de \nrepente, tras un viaje y tres o cuatro imprudentes fotos, salta \nun aviso en la pantalla. Con sonido, adem\u00e1s, pese a que \ntengo tambi\u00e9n todas las alertas desactivadas. Y mi monstruo \ndom\u00e9stico me dice: tienes un recuerdo nuevo. Lo repetir\u00e9: \ntienes un recuerdo nuevo. \u00bfY t\u00fa qu\u00e9 sabes? \u00bfY a ti, m\u00e1quina \ndemon\u00edaca, qu\u00e9 te importa? \u00bfC\u00f3mo te atreves a decirme qu\u00e9 \nson o no son mis recuerdos? \u00bfQu\u00e9 es esta intromisi\u00f3n, este \ndescaro? El peque\u00f1o hermano lo sabe casi todo. S\u00f3lo hay \nuna esperanza: que la obsolescencia programada mate antes \nal peque\u00f1o hermano y que nosotros sigamos vivos, con los \nrecuerdos que nos d\u00e9 la gana.\nFERN\u00c1NDEZ, D. Dispon\u00edvel em: www.lavanguardia.com. \nAcesso em: 5 dez. 2018 (adaptado).\nNo texto, o autor faz uma cr\u00edtica ao(\u00e0)\nA\t\nA\t conhecimento das pessoas sobre as tecnologias.\nB\t\nB\t uso do celular alheio por pessoas desautorizadas.\nC\t\nC\t funcionamento de recursos tecnol\u00f3gicos obsoletos.\nD\t\nD\t inger\u00eancia do celular sobre as escolhas dos \nusu\u00e1rios.\nE\t\nE\t falta de informa\u00e7\u00e3o sobre a configura\u00e7\u00e3o de alertas \nno celular.","label":"desconhecido","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 58\t\nTEXTO I\nEm mar\u00e7o de 1889, quando apareceram as primeiras \nromarias atra\u00eddas pelos milagres da beata Maria de \nAra\u00fajo, Juazeiro inseriu-se no rol da funda\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \nreligioso. Constru\u00eda-se mais um centro, como Aparecida \ndo Norte, Canind\u00e9 ou Lourdes.\nRAMOS, F. R. L. O meio do mundo: territ\u00f3rio sagrado em Juazeiro do Padre C\u00edcero. \nFortaleza: Imprensa Universit\u00e1ria, 2014.\nTEXTO II\nN\u00e3o sabemos ao certo quantas pessoas estavam \npresentes na capela no momento em que a h\u00f3stia \nsangrou na boca de Maria de Ara\u00fajo. O Padre C\u00edcero \nnos conta que o fato surpreendeu n\u00e3o s\u00f3 aos presentes, \nmas a pr\u00f3pria beata parecia atordoada com o ocorrido. \nO fen\u00f4meno continuou acontecendo todas as quartas e \nsextas na Capela de Nossa Senhora das Dores a partir \ndaquele dia. Os paninhos manchados do sangue que \nescorria da h\u00f3stia e da boca da beata, a princ\u00edpio, ficaram \nsob a guarda do Padre C\u00edcero, mas logo foram expostos \n\u00e0 visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica e, al\u00e9m disso, o sangramento foi \nproclamado como milagre sem o conhecimento e sem a \nautoriza\u00e7\u00e3o do bispo diocesano.\nNOBRE, E. Inc\u00eandios da alma. Rio de Janeiro: Multifoco, 2016 (adaptado).\nAs pr\u00e1ticas religiosas mencionadas nos textos est\u00e3o \nassociadas, respectivamente, \u00e0:\nA\t\nA\t Delimita\u00e7\u00e3o de paisagens urbanas e abandono de \ncomponentes espiritualistas.\nB\t\nB\t Demarca\u00e7\u00e3o de patrim\u00f4nios afetivos e apropria\u00e7\u00e3o \nde elementos judaizantes.\nC\t\nC\t Expans\u00e3o de fronteiras regionais e subjetiva\u00e7\u00e3o do \ncristianismo medieval.\nD\t\nD\t Circunscri\u00e7\u00e3o de bens simb\u00f3licos e admiss\u00e3o de \ncerim\u00f4nias ecum\u00eanicas.\nE\t\nE\t Cria\u00e7\u00e3o de lugares m\u00edsticos e experi\u00eancias do \ncatolicismo popular.","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 32\t\nMANUAL DE ORIENTA\u00c7\u00c3O\nO primeiro guia pr\u00e1tico da Sociedade Brasileira de Pediatria para ajudar\npais e pediatras no desafio de educar nativos digitais\nTRABALHO DE BASE\nAt\u00e9 2 anos\nDe 2 a 5 anos\nAt\u00e9 10 anos\nA crian\u00e7a n\u00e3o deve ser exposta\npassivamente \u00e0s telas \u2014 TV,\ntablet, celular etc. \u2014, principalmente\ndurante as refei\u00e7\u00f5es e at\u00e9 2\nhoras antes de dormir.\nO tempo de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s telas deve\nser limitado a 1 hora por dia. Crian\u00e7as\ndessa faixa et\u00e1ria devem ser mais\nprotegidas da viol\u00eancia virtual, pois \nn\u00e3o sabem separar fantasia de realidade.\nDevem ter acesso controlado\na computadores e dispositivos\nm\u00f3veis. Crian\u00e7as de at\u00e9 10\nanos n\u00e3o devem usar TV ou\ncomputador no pr\u00f3prio quarto.\nDispon\u00edvel em: https:\/\/tab.uol.com.br. Acesso em: 25 ago. 2017 (adaptado).\nO texto sobre os chamados nativos digitais traz informa\u00e7\u00f5es com a fun\u00e7\u00e3o de\nA\t\nA\t propor a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para cada etapa da inf\u00e2ncia.\nB\t\nB\t estabelecer regras que devem ser seguidas \u00e0 risca.\nC\t\nC\t explicar os efeitos do acesso precoce \u00e0 internet.\nD\t\nD\t determinar a incorpora\u00e7\u00e3o de rituais \u00e0 educa\u00e7\u00e3o dos filhos.\nE\t\nE\t educar com base em um conjunto de estrat\u00e9gias formativas.","label":"linguagens, c\u00f3digos e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 79\t\nHoje sou um ser inanimado, mas j\u00e1 tive vida pulsante \nem seivas vegetais, fui um ser vivo; \u00e9 bem verdade que \ndo reino vegetal, mas isso n\u00e3o me tirou a percep\u00e7\u00e3o de \nvida vivida como tamborete. Guardo apre\u00e7o pelos meus \ncriadores, as m\u00e3os que me fizeram, me venderam, e \npelas mulheres que me usaram para suas vendas e de \ntantas outras maneiras. Essas pessoas, sim, tiveram \nsuas subjetividades, singularidades e pluralidades, que \nest\u00e3o incorporadas a mim. \u00c9 preciso considerar que a \nnossa hist\u00f3ria, de m\u00f3veis de museus, est\u00e1 para al\u00e9m da \nmera vincula\u00e7\u00e3o aos estilos e \u00e0 patrimonializa\u00e7\u00e3o que \nrecebemos como bem material vinculado ao patrim\u00f4nio \nimaterial. A nossa hist\u00f3ria est\u00e1 ligada aos dons individuais \ndas pessoas e suas pr\u00e1ticas sociais. Alguns indiv\u00edduos \nconsagravam-se por terem determinados requisitos, tais \ncomo o conhecimento de modelos cl\u00e1ssicos ou destreza \nnos desenhos.\nFREITAS, J. M.; OLIVEIRA, L. R. Mem\u00f3rias de um tamborete de baiana: as muitas vozes \nem um objeto de museu. Revista Brasileira de Pesquisa (Auto)Biogr\u00e1fica, \nn. 14, maio-ago. 2020 (adaptado).\nAo descrever-se como patrim\u00f4nio museol\u00f3gico, o objeto \nabordado no texto associa a sua hist\u00f3ria \u00e0s\nA\t\nA\t habilidades art\u00edsticas e culturais dos sujeitos.\nB\t\nB\t voca\u00e7\u00f5es religiosas e pedag\u00f3gicas dos mestres.\nC\t\nC\t naturezas antropol\u00f3gica e etnogr\u00e1fica dos expositores.\nD\t\nD\t preserva\u00e7\u00f5es arquitet\u00f4nica e visual dos conservat\u00f3rios.\nE\t\nE\t compet\u00eancias econ\u00f4mica e financeira dos comerciantes.","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 52\t\nOlhar o Brasil e n\u00e3o ver o sert\u00e3o\n\u00c9 como negar o queijo com a faca na m\u00e3o\nEsse gigante em movimento\nMovido a tijolo e cimento\nPrecisa de arroz com feij\u00e3o\nQue tenha comida na mesa\nQue agrade\u00e7a sempre a grandeza\nDe cada peda\u00e7o de p\u00e3o\nAgrade\u00e7a a Clemente\nQue leva a semente\nEm seu embornal\nZez\u00e9 e o penoso bal\u00e9\nDe pisar no cacau\nMaria que amanhece o dia\nL\u00e1 no milharal\nVANDER LEE. Do Brasil. In: Pensei que fosse o c\u00e9u: ao vivo. \nRio de Janeiro: Indie Records, 2006 (fragmento).\nA letra da can\u00e7\u00e3o valoriza uma dimens\u00e3o do espa\u00e7o rural \nbrasileiro em sua rela\u00e7\u00e3o com a cidade ao ressaltar sua \nfun\u00e7\u00e3o de\nA\t\nA\t fornecer a m\u00e3o de obra qualificada.\nB\t\nB\t incorporar a inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica.\nC\t\nC\t preservar a diversidade biol\u00f3gica.\nD\t\nD\t promover a produ\u00e7\u00e3o alimentar.\nE\t\nE\t garantir a moradia b\u00e1sica.","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 90\t\nEm Vit\u00f3ria (ES), no bairro Goiabeiras, encontramos \nas paneleiras, mulheres que s\u00e3o conhecidas pelos \nsaberes\/fazeres das tradicionais panelas de barro, \u00edcones \nda culin\u00e1ria capixaba. A tradi\u00e7\u00e3o passada de m\u00e3e para \nfilha \u00e9 de origem ind\u00edgena e sofreu influ\u00eancia de outras \netnias, como a afro e a luso. Dessa mistura, acredita-se \nque a fabrica\u00e7\u00e3o das panelas de barro j\u00e1 tenha 400 anos. \nA fabrica\u00e7\u00e3o das panelas de barro se d\u00e1 em v\u00e1rias etapas, \ndesde a obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima \u00e0 confec\u00e7\u00e3o das \npanelas. As mat\u00e9rias-primas tradicionalmente utilizadas \ns\u00e3o provenientes do meio natural, como: argila, retirada \ndo barreiro no Vale do Mulemb\u00e1; madeira, atualmente \nproveniente das sobras da constru\u00e7\u00e3o civil; e tinta, extra\u00edda \nda casca do manguezal, o popular mangue-vermelho.\nTRIST\u00c3O, M. A educa\u00e7\u00e3o ambiental e o p\u00f3s-colonialismo.\nRevista de Educa\u00e7\u00e3o, n. 53, ago. 2014.\nUma caracter\u00edstica de pr\u00e1ticas tradicionais como a \nexemplificada no texto \u00e9 a vincula\u00e7\u00e3o entre os recursos \ndo mundo natural e a\nA\t\nA\t manuten\u00e7\u00e3o dos modos de vida.\nB\t\nB\t conserva\u00e7\u00e3o dos plantios da ro\u00e7a.\nC\t\nC\t atualiza\u00e7\u00e3o do modelo de gest\u00e3o.\nD\t\nD\t participa\u00e7\u00e3o na sociedade de consumo.\nE\t\nE\t especializa\u00e7\u00e3o nas etapas de produ\u00e7\u00e3o.\n","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 50\t\nNa constru\u00e7\u00e3o da ferrovia Madeira-Mamor\u00e9, o \nque dizer dos doentes, eternos moribundos a vagar \nentre del\u00edrios febris, doses de quinino e corredores da \nmorte? O Hospital da Candel\u00e1ria era santu\u00e1rio e t\u00famulo, \nmonumento ao progresso cient\u00edfico e pre\u00e2mbulo da \nescurid\u00e3o. Foi ali, com suas instala\u00e7\u00f5es modern\u00edssimas, \nque m\u00e9dicos e sanitaristas dirigiram seu combate \naos males tropicais. As maiores v\u00edtimas, contudo, \npermaneceriam na sombra \u00e0 margem do palco, cobaias \nsem consolo, credores sem nome de uma sociedade que \nn\u00e3o lhes concedera tempo algum para ser decifrada. \nFOOT HARDMAN, F. Trem fantasma: modernidade na selva. \nS\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 1988 (adaptado).\nNo texto, h\u00e1 uma cr\u00edtica ao modo de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \namaz\u00f4nico pautada na \nA\t\nA\t discrep\u00e2ncia entre engenharia ambiental e equil\u00edbrio \nda fauna.\nB\t\nB\t incoer\u00eancia entre maquinaria estrangeira e controle \nda floresta.\nC\t\nC\t incompatibilidade \nentre \ninvestimento \nestatal \ne \nprote\u00e7\u00e3o aos nativos.\nD\t\nD\t competi\u00e7\u00e3o entre farmacologia internacional e \nprodutos da fitoterapia.\nE\t\nE\t contradi\u00e7\u00e3o \nentre \ndesenvolvimento \nnacional \ne \nrespeito aos trabalhadores.","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 39\t\nTEXTO I\nJUDD, D. Sem t\u00edtulo. 1969.\nDispon\u00edvel em: https:\/\/dasartes.com.br. Acesso em: 16 jun. 2022.\nTEXTO II\nEmbora n\u00e3o fosse um grupo ou um movimento \norganizado, o Minimalismo foi um dos muitos r\u00f3tulos \n(incluindo estruturas prim\u00e1rias, objetos unit\u00e1rios, arte \nABC e Cool Art) aplicados pelos cr\u00edticos para descrever \nestruturas aparentemente simples que alguns artistas \nestavam criando. Quando a arte minimalista come\u00e7ou \na surgir, muitos cr\u00edticos e um p\u00fablico opinativo \njulgaram-na fria, an\u00f4nima e imperdo\u00e1vel. Os materiais \nindustriais pr\u00e9-fabricados frequentemente usados n\u00e3o \npareciam \u201carte\u201d.\nDEMPSEY, A. Estilos, escolas e movimentos. S\u00e3o Paulo: Cosac & Naify, 2003 (adaptado).\nDe acordo com os textos I e II, compreende-se que a obra \nminimalista \u00e9 uma\nA\t\nA\t representa\u00e7\u00e3o da simplicidade pelo artista.\nB\t\nB\t explora\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica da escultura cubista.\nC\t\nC\t valoriza\u00e7\u00e3o do cotidiano por meio da geometria.\nD\t\nD\t utiliza\u00e7\u00e3o da complexidade dos elementos formais.\nE\t\nE\t combina\u00e7\u00e3o de formas sint\u00e9ticas no espa\u00e7o utilizado.\n*010175AZ17*\npagina 16--------------------------------------------------\n\n\n18 \nLC - 1\u00b0 dia | Caderno 1 - AZUL - 1\u00aa Aplica\u00e7\u00e3o\nENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022","label":"linguagens, c\u00f3digos e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 46\t\nEspera, resignado, o dia 13 daquele m\u00eas porque, \nem tal data, usan\u00e7a avoenga lhe faculta sondar o futuro, \ninterrogando a provid\u00eancia. \u00c9 a experi\u00eancia tradicional de \nSanta Luzia. No dia 12 ao anoitecer exp\u00f5e ao relento, \nem linha, seis pedrinhas de sal, que representam, em \nordem sucessiva da esquerda para a direita, os seis \nmeses vindouros, de janeiro a junho. Ao alvorecer de 13 \nobserva-as: se est\u00e3o intactas, pressagiam a seca; se a \nprimeira apenas se deliu, transmudada em alj\u00f4far l\u00edmpido, \n\u00e9 certa a chuva em janeiro; se a segunda, em fevereiro; \nse a maioria ou todas, \u00e9 inevit\u00e1vel o inverno benfazejo. \nEsta experi\u00eancia \u00e9 bel\u00edssima.\nCUNHA, E. Os sert\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Editora Tr\u00eas, 1984.\nNo experimento descrito, a rela\u00e7\u00e3o com a paisagem e \ncom a religiosidade permite que o sertanejo seja\nA\t\nA\t afeito \u00e0 devo\u00e7\u00e3o ao aceitar destinos sacralizados.\nB\t\nB\t acostumado \u00e0 pobreza ao admitir acasos naturais.\nC\t\nC\t habituado ao solo ao conhecer terrenos cultiv\u00e1veis.\nD\t\nD\t \u00edntimo \u00e0 Caatinga ao interpretar condi\u00e7\u00f5es ambientais.\nE\t\nE\t pr\u00f3ximo \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o ao identificar esp\u00e9cies arbustivas.","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 60\t\nUm experimento denominado FunFit foi desenvolvido \ncom o objetivo de fazer com que os membros de uma \ncomunidade local se tornassem mais ativos fisicamente. \nTodos os participantes do estudo foram vinculados a \ndois outros membros da comunidade que receberiam \npequenos incentivos em dinheiro para serem estimulados \na aumentar a sua atividade f\u00edsica, que era medida por \naceler\u00f4metros nos celulares fornecidos pelo estado. \nAssim, se a pessoa andasse mais do que o habitual, seus \nconhecidos receberiam o dinheiro. Os resultados foram \nassombrosos: o esquema mostrou-se de quatro a oito \nvezes mais eficaz do que o m\u00e9todo de oferecer incentivos \nindividuais.\nMOROZOV, E. Big Tech: a ascens\u00e3o dos dados e a morte da pol\u00edtica. \nS\u00e3o Paulo: Ubu, 2018 (adaptado).\nContrariando a vis\u00e3o prevalente sobre o impacto \ntecnol\u00f3gico nas rela\u00e7\u00f5es humanas, o texto revela que os \ncelulares podem desempenhar uma fun\u00e7\u00e3o\nA\t\nA\t recreativa, promovendo o lazer em redes integradas.\nB\t\nB\t social, estimulando a reciprocidade por meios digitais.\nC\t\nC\t laboral, convertendo o desenvolvedor em usu\u00e1rio final.\nD\t\nD\t comercial, direcionando a escolha por produtos \nindustrializados.\nE\t\nE\t cognitiva, \nfavorecendo \na \naprendizagem \npelas \nferramentas virtuais.\n*010175AZ24*\npagina 23--------------------------------------------------\n\n\nCH - 1\u00b0 dia | Caderno 1 - AZUL - 1\u00aa Aplica\u00e7\u00e3o\n 25\nENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 42\t\n10 de maio\nFui na delegacia e falei com o tenente. Que homem \namavel! Se eu soubesse que ele era t\u00e3o amavel, eu teria \nido na delegacia na primeira intima\u00e7\u00e3o. [...] O tenente \ninteressou-se pela educa\u00e7\u00e3o dos meus filhos. Disse-me \nque a favela \u00e9 um ambiente propenso, que as pessoas \ntem mais possibilidade de delinquir do que tornar-se util \na patria e ao pa\u00eds. Pensei: se ele sabe disto, porque n\u00e3o \nfaz um relatorio e envia para os politicos? O senhor Janio \nQuadros, o Kubstchek e o Dr. Adhemar de Barros? \nAgora falar para mim, que sou uma pobre lixeira. \nN\u00e3o posso resolver nem as minhas dificuldades.\n... O Brasil precisa ser dirigido por uma pessoa que j\u00e1 \npassou fome. A fome tambem \u00e9 professora.\u00a0 \nQuem passa fome aprende a pensar no pr\u00f3ximo, \ne nas crian\u00e7as.\nJESUS, C. M. Quarto de despejo: di\u00e1rio de uma favelada. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2014.\nA partir da intima\u00e7\u00e3o recebida pelo filho de 9 anos, \na autora faz uma reflex\u00e3o em que transparece a\nA\t\nA\t li\u00e7\u00e3o de vida comunicada pelo tenente.\nB\t\nB\t predisposi\u00e7\u00e3o materna para se emocionar. \nC\t\nC\t atividade pol\u00edtica marcante da comunidade.\nD\t\nD\t resposta ir\u00f4nica ante o discurso da autoridade.\nE\t\nE\t necessidade de revelar seus anseios mais \u00edntimos.\u00a0\n*010175AZ18*\npagina 17--------------------------------------------------\n\n\nLC - 1\u00b0 dia | Caderno 1 - AZUL - 1\u00aa Aplica\u00e7\u00e3o\n 19\nENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022","label":"linguagens, c\u00f3digos e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 61\t\nA dublagem \u00e9 o novo campo a ser explorado pela \nintelig\u00eancia artificial, e h\u00e1 empresas dedicadas a fazer \ncom que as vozes originais de atores sejam transpostas \npara outros idiomas. A novidade refor\u00e7a a tend\u00eancia da \nautoma\u00e7\u00e3o de postos de trabalho nas mais diversas \u00e1reas. \nTem potencial para facilitar a vida de est\u00fadios e produtoras \ne, ao mesmo tempo, tornar mais escassas as oportunidades \npara dubladores e atores que trabalham com isso.\nGAGLIONI, C. Dispon\u00edvel em: www.nexojornal.com.br. Acesso em: 25 out. 2021.\nA consequ\u00eancia da mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica apresentada no \ntexto \u00e9 a\nA\t\nA\t prote\u00e7\u00e3o da economia nacional.\nB\t\nB\t valoriza\u00e7\u00e3o da cultura tradicional.\nC\t\nC\t diminui\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica.\nD\t\nD\t estagna\u00e7\u00e3o da manifesta\u00e7\u00e3o art\u00edstica.\nE\t\nE\t amplia\u00e7\u00e3o do desemprego estrutural.","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 57\t\nO leproso \u00e9 visto dentro de uma pr\u00e1tica da rejei\u00e7\u00e3o, \ndo ex\u00edlio-cerca; deixa-se que se perca l\u00e1 dentro como \nnuma massa que n\u00e3o tem muita import\u00e2ncia diferenciar; \nos pestilentos s\u00e3o considerados num policiamento \nt\u00e1tico meticuloso onde as diferencia\u00e7\u00f5es individuais s\u00e3o \nos efeitos limitantes de um poder que se multiplica, se \narticula e se subdivide. O grande fechamento por um \nlado; o bom treinamento por outro. A lepra e sua divis\u00e3o; a \npeste e seus recortes. Uma \u00e9 marcada; a outra, analisada \ne repartida. O ex\u00edlio do leproso e a pris\u00e3o da peste n\u00e3o \ntrazem consigo o mesmo sonho pol\u00edtico.\nFOUCAULT, M. Vigiar e punir: nascimento da pris\u00e3o. Petr\u00f3polis: Vozes, 1987.\nOs modelos autorit\u00e1rios descritos no texto apontam para \num sistema de controle que se baseia no(a):\nA\t\nA\t Forma\u00e7\u00e3o de sociedade disciplinar.\nB\t\nB\t Flexibiliza\u00e7\u00e3o do regramento social.\nC\t\nC\t Banimento da autoridade repressora.\nD\t\nD\t Condena\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o humana.\nE\t\nE\t Hierarquiza\u00e7\u00e3o da burocracia estatal.","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 89\t\nQuando os espanh\u00f3is chegaram \u00e0 Am\u00e9rica, estava \nem seu apogeu o imp\u00e9rio teocr\u00e1tico dos Incas, que \nestendia seu poder sobre o que hoje chamamos Peru, \nBol\u00edvia e Equador, abarcava parte da Col\u00f4mbia e do Chile \ne alcan\u00e7ava at\u00e9 o norte argentino e a selva brasileira; a \nconfedera\u00e7\u00e3o dos Astecas tinha conquistado um alto n\u00edvel \nde efici\u00eancia no vale do M\u00e9xico, e no Yucat\u00e1n, na Am\u00e9rica \nCentral, a espl\u00eandida civiliza\u00e7\u00e3o dos Maias persistia nos \npovos herdeiros, organizados para o trabalho e para a \nguerra. Os Maias tinham sido grandes astr\u00f4nomos, \nmediram o tempo e o espa\u00e7o com assombrosa precis\u00e3o, \ne tinham descoberto o valor do n\u00famero zero antes de \nqualquer povo da hist\u00f3ria. No museu de Lima, podem ser \nvistos centenas de cr\u00e2nios que receberam placas de ouro \ne prata por parte dos cirurgi\u00f5es Incas.\nGALEANO, E. As veias abertas da Am\u00e9rica Latina. Porto Alegre: L&PM, 2012.\nAs sociedades mencionadas deixaram como legado uma \ndiversidade de\nA\t\nA\t bens religiosos inspirados na matriz crist\u00e3.\nB\t\nB\t materiais b\u00e9licos pilhados em batalhas coloniais.\nC\t\nC\t heran\u00e7as culturais constitu\u00eddas em saberes pr\u00f3prios.\nD\t\nD\t costumes laborais moldados em estilos estrangeiros.\nE\t\nE\t pr\u00e1ticas medicinais alicer\u00e7adas no conhecimento \ncient\u00edfico.","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 71\t\nO princ\u00edpio b\u00e1sico do Estado de direito \u00e9 o da \nelimina\u00e7\u00e3o do arb\u00edtrio no exerc\u00edcio dos poderes p\u00fablicos, \ncom a consequente garantia de direitos dos indiv\u00edduos \nperante esses poderes. Estado de direito significa que \nnenhum indiv\u00edduo, presidente ou cidad\u00e3o comum est\u00e1 \nacima da lei. Os governos democr\u00e1ticos exercem a \nautoridade por meio da lei e est\u00e3o eles pr\u00f3prios sujeitos \naos constrangimentos impostos pela lei.\nCANOTILHO, J. J. G. Estado de direito. Lisboa: Gradiva, 1999 (adaptado).\nNas sociedades contempor\u00e2neas, consiste em viola\u00e7\u00e3o \ndo princ\u00edpio b\u00e1sico enunciado no texto:\nA\t\nA\t Supress\u00e3o de elei\u00e7\u00f5es de representantes pol\u00edticos.\nB\t\nB\t Interven\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de vulnerabilidade pela Igreja.\nC\t\nC\t Dissemina\u00e7\u00e3o de projetos sociais em universidades.\nD\t\nD\t Amplia\u00e7\u00e3o dos processos de concentra\u00e7\u00e3o de renda.\nE\t\nE\t Regulamenta\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de trabalho pelo \nLegislativo.","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 37\t\n\u201cVida perfeita\u201d em redes sociais pode afetar a \nsa\u00fade mental\nNas v\u00e1rias redes sociais que povoam a internet, \nos chamados digital influencers est\u00e3o sempre felizes \ne pregam a felicidade como um estilo de vida. Essas \npessoas espalham conte\u00fado para milhares de seguidores, \nditando tend\u00eancia e mostrando um estilo de vida sonhado \npor muitos, como o corpo esbelto, viagens incr\u00edveis, \ncasas deslumbrantes, carros novos e alegria em tempo \nintegral, algo bem improv\u00e1vel de ocorrer o tempo todo, \naponta Carla Furtado, mestre em psicologia e fundadora \ndo Instituto Felici\u00eancia.\nA problem\u00e1tica pode surgir com a busca incessante \npor essa felicidade, que gera efeitos colaterais em quem \nconsome diariamente a \u201cvida perfeita\u201d de outros. Da\u00ed vem \no conceito de positividade t\u00f3xica: a express\u00e3o tem sido \nusada para abordar uma esp\u00e9cie de press\u00e3o pela ado\u00e7\u00e3o \nde um discurso positivo, aliada a uma vida editada para \nas redes sociais. Para manter a sa\u00fade mental e evitar ser \natingido pela positividade t\u00f3xica, o uso racional das redes \nsociais \u00e9 o mais indicado, aconselha a m\u00e9dica psiquiatra \nRenata Nayara Figueiredo, presidente da Associa\u00e7\u00e3o \nPsiqui\u00e1trica de Bras\u00edlia (APBr).\nDispon\u00edvel em: https:\/\/agenciabrasil.ebc.com.br. Acesso em: 21 nov. 2021 (adaptado).\nAssociada ao ide\u00e1rio de uma \u201cvida perfeita\u201d, a positividade \nt\u00f3xica mencionada no texto \u00e9 um fen\u00f4meno social \nrecente, que se constitui com base em\nA\t\nA\t representa\u00e7\u00f5es estereotipadas e superficiais de \nfelicidade.\nB\t\nB\t ressignifica\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas do conceito de \nalegria.\nC\t\nC\t estilos de vida inacess\u00edveis para a sociedade brasileira.\nD\t\nD\t atitudes contradit\u00f3rias de influenciadores digitais.\nE\t\nE\t padr\u00f5es idealizados e nocivos de beleza f\u00edsica.","label":"linguagens, c\u00f3digos e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 54\t\nOs caixeiros do com\u00e9rcio a retalho do Rio de Janeiro \nestiveram entre as primeiras categorias de trabalhadores \na se organizar em associa\u00e7\u00f5es e a exigir a interven\u00e7\u00e3o \ndos poderes p\u00fablicos na media\u00e7\u00e3o de suas lutas por \ndireitos. Na d\u00e9cada de 1880, os caixeiros participaram \nda arena pol\u00edtica e ganharam as ruas com v\u00e1rios outros, \ncomo os republicanos e os abolicionistas.\nPOPINIGIS, F. \u201cTodas as liberdades s\u00e3o irm\u00e3s\u201d: os caixeiros e as lutas dos trabalhadores por \ndireitos entre o Imp\u00e9rio e a Rep\u00fablica. Estudos Hist\u00f3ricos, n. 59, set.-dez. 2016 (adaptado).\nA atua\u00e7\u00e3o dos trabalhadores mencionados no texto \nrepresentou, na capital do Imp\u00e9rio, um momento de\nA\t\nA\t manuten\u00e7\u00e3o das regras patronais.\nB\t\nB\t desprendimento das ideias liberais.\nC\t\nC\t fortalecimento dos contratos laborais.\nD\t\nD\t consolida\u00e7\u00e3o das estruturas sindicais.\nE\t\nE\t contesta\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios mon\u00e1rquicos.","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 44\t\nTEXTO I\nSILVEIRA, R. In absentia, 1983. Instala\u00e7\u00e3o, 17\u00aa Bienal de S\u00e3o Paulo.\nDispon\u00edvel em: www.bienal.org.br. Acesso em: 1 set. 2016 (adaptado).\nTEXTO II\nO termo ready-made foi criado por Marcel Duchamp \n(1887-1968) para designar um tipo de objeto, por ele \ninventado, que consiste em um ou mais artigos de uso \ncotidiano, produzidos em massa, selecionados sem \ncrit\u00e9rios est\u00e9ticos e expostos como obras de arte em \nespa\u00e7os especializados (museus e galerias). Seu primeiro \nready-made, de 1912, \u00e9 uma roda de bicicleta montada \nsobre um banquinho (Roda de bicicleta). Ao transformar \nqualquer objeto em obra de arte, o artista realiza uma \ncr\u00edtica radical ao sistema da arte.\nDispon\u00edvel em: www.bienal.org.br. Acesso em: 1 set. 2016 (adaptado).\nA instala\u00e7\u00e3o In absentia prop\u00f5e um di\u00e1logo com o \nready-made Roda de bicicleta, demonstrando que\nA\t\nA\t as formas de criticar obras do passado se repetem.\nB\t\nB\t a recorr\u00eancia de temas marca a arte do final do \ns\u00e9culo XX.\nC\t\nC\t as cria\u00e7\u00f5es desmistificam os valores est\u00e9ticos \nestabelecidos.\nD\t\nD\t o distanciamento temporal permite a transforma\u00e7\u00e3o \ndos referenciais est\u00e9ticos.\nE\t\nE\t o objeto ausente sugere a degrada\u00e7\u00e3o da forma \nsuperando o modelo art\u00edstico.","label":"linguagens, c\u00f3digos e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 84\t\nTEXTO I\nUma filosofia da percep\u00e7\u00e3o que queira reaprender a \nver o mundo restituir\u00e1 \u00e0 pintura e \u00e0s artes em geral seu \nlugar verdadeiro.\nMERLEAU-PONTY, M. Conversas: 1948. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2004.\n\u00a0TEXTO II\nOs grandes autores de cinema nos pareceram \nconfront\u00e1veis n\u00e3o apenas com pintores, arquitetos, \nm\u00fasicos, mas tamb\u00e9m com pensadores. Eles pensam \ncom imagens, em vez de conceitos.\nDELEUZE, G. Cinema 1: a imagem-movimento. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1983 (adaptado).\nDe que modo os textos sustentam a exist\u00eancia de um \nsaber ancorado na sensibilidade?\nA\t\nA\t Admitindo o belo como fen\u00f4meno transcendental.\nB\t\nB\t Reafirmando a viv\u00eancia est\u00e9tica como ju\u00edzo de gosto.\nC\t\nC\t Considerando o olhar como experi\u00eancia de conhecimento.\nD\t\nD\t Apontando as formas de express\u00e3o como auxiliares \nda raz\u00e3o.\nE\t\nE\t Estabelecendo a intelig\u00eancia como implica\u00e7\u00e3o das \nrepresenta\u00e7\u00f5es.","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 53\t\nO n\u00famero cada vez maior de mulheres letradas \ne interessadas pela literatura e pelas novelas, muitas \ndivulgadas em cap\u00edtulos, se\u00e7\u00f5es, classificadas comumente \ncomo folhetim, al\u00e7ou a um g\u00eanero de fic\u00e7\u00e3o corrente j\u00e1 \nem 1840, fazendo parte do florescimento da literatura \nnacional brasileira, instigando a forma\u00e7\u00e3o e a amplia\u00e7\u00e3o \nde um p\u00fablico leitor feminino, \u00e1vido por novidades, \npelo apelo dos folhetins e \u201cnarrativas modernas\u201d que \nencenavam \u201cos dramas e os conflitos de uma mulher em \nprocesso de transforma\u00e7\u00e3o patriarcal e provinciana que, \nprogressivamente, come\u00e7ava a se abrir para modernizar \nseus costumes\u201d. No Segundo Reinado, as mulheres \nforam se tornando p\u00fablico determinante na constru\u00e7\u00e3o \nda literatura e da imprensa nacional. E n\u00e3o apenas \np\u00fablico, porquanto crescer\u00e1 o n\u00famero de escritoras que \ncolaboram para isso e emergir\u00e1 uma imprensa feminina, \neditada, escrita e dirigida por e para mulheres.\nABRANTES, A. Do \u00e1lbum de fam\u00edlia \u00e0 vitrine impressa: trajetos de retratos (PB, 1920), \nRevista Temas em Educa\u00e7\u00e3o, n. 24, 2015 (adaptado).\nO registro das atividades descritas associa a inser\u00e7\u00e3o \nda figura feminina nos espa\u00e7os de leitura e escrita do \nSegundo Reinado ao(\u00e0)\nA\t\nA\t surgimento de novas pr\u00e1ticas culturais.\nB\t\nB\t contesta\u00e7\u00e3o de antigos h\u00e1bitos masculinos.\nC\t\nC\t valoriza\u00e7\u00e3o de recentes publica\u00e7\u00f5es juvenis.\nD\t\nD\t circula\u00e7\u00e3o de variados manuais pedag\u00f3gicos.\nE\t\nE\t aparecimento de diversas editoras comerciais.\n*010175AZ22*\npagina 21--------------------------------------------------\n\n\nCH - 1\u00b0 dia | Caderno 1 - AZUL - 1\u00aa Aplica\u00e7\u00e3o\n 23\nENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 28\t\nAs l\u00ednguas silenciadas do Brasil\nPara aprender a l\u00edngua de seu povo, o professor \nTxaywa Patax\u00f3, de 29 anos, precisou estudar os fatores \nque, por diversas vezes, quase provocaram a extin\u00e7\u00e3o \nda l\u00edngua patx\u00f4h\u00e3. Mergulhou na hist\u00f3ria do Brasil e \ndescobriu fatos violentos que dispersaram os patax\u00f3s, \nfor\u00e7ados a abandonar a pr\u00f3pria l\u00edngua para escapar da \npersegui\u00e7\u00e3o. \u201cOs patax\u00f3s se espalharam, principalmente, \ndepois do Fogo de 1951. Queimaram tudo e expulsaram \na gente das nossas terras. Isso constrange o nosso povo \nat\u00e9 hoje\u201d, conta Txaywa, estudante da Universidade \nFederal de Minas Gerais e professor na aldeia Barra \nVelha, regi\u00e3o de Porto Seguro (BA). Mais de quatro \nd\u00e9cadas depois, membros da etnia retornaram ao antigo \nlocal e iniciaram um movimento de recupera\u00e7\u00e3o da l\u00edngua \npatx\u00f4h\u00e3. Os filhos de Sameary Patax\u00f3 j\u00e1 s\u00e3o fluentes \u2014 \ne ela, que se mudou quando j\u00e1 era adulta para a aldeia, \ntenta aprender um pouco com eles. \u201c\u00c9 a nossa identidade. \nVoc\u00ea diz quem voc\u00ea \u00e9 por meio da sua l\u00edngua\u201d, afirma a \nprofessora de ensino fundamental sobre a import\u00e2ncia \nde restaurar a l\u00edngua dos patax\u00f3s. O patx\u00f4h\u00e3 est\u00e1 entre \nas l\u00ednguas ind\u00edgenas faladas no Brasil: o IBGE estimou \n274 l\u00ednguas no \u00faltimo censo. A publica\u00e7\u00e3o Povos ind\u00edgenas \nno Brasil 2011\/2016, do Instituto Socioambiental, calcula \n160. Antes da chegada dos portugueses, elas totalizavam \nmais de mil.\nDispon\u00edvel em: https:\/\/brasil.elpais.com. Acesso em: 11 jun. 2019 (adaptado).\nO movimento de recupera\u00e7\u00e3o da l\u00edngua patx\u00f4h\u00e3 assume \num car\u00e1ter identit\u00e1rio peculiar na medida em que\nA\t\nA\t denuncia o processo de persegui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica sofrida \npelos povos ind\u00edgenas.\nB\t\nB\t conjuga o ato de resist\u00eancia \u00e9tnica \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o \nda mem\u00f3ria cultural.\nC\t\nC\t associa a preserva\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica ao campo da \npesquisa acad\u00eamica.\nD\t\nD\t estimula o retorno de povos ind\u00edgenas a suas terras \nde origem.\nE\t\nE\t aumenta o n\u00famero de l\u00ednguas ind\u00edgenas faladas \nno Brasil.\n*010175AZ13*\npagina 12--------------------------------------------------\n\n\n14 \nLC - 1\u00b0 dia | Caderno 1 - AZUL - 1\u00aa Aplica\u00e7\u00e3o\nENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022","label":"linguagens, c\u00f3digos e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 85\t\nTEXTO I\nManda o Santo Of\u00edcio da Inquisi\u00e7\u00e3o que ningu\u00e9m, \nseja qual for seu estado, idade ou condi\u00e7\u00e3o, pare com \ncarro\u00e7a, cale\u00e7a ou montaria nem atrapalhe com mesas \nou cadeiras o centro das ruas, que v\u00e3o da Inquisi\u00e7\u00e3o a \nS\u00e3o Domingos, nem atravesse a prociss\u00e3o em ponto \nalgum da ida ou da volta, amanh\u00e3, 19 do corrente, em \nque se celebrar\u00e1 auto de f\u00e9. E tamb\u00e9m que nem nesse \ndia nem nos dos a\u00e7oites ouse algu\u00e9m atirar nos r\u00e9us \nma\u00e7\u00e3s, pedras, laranjas nem outra coisa qualquer.\nPALMA, R. Anais da Inquisi\u00e7\u00e3o de Lima. S\u00e3o Paulo: Edusp; Giordano, 1992 (adaptado).\nTEXTO II\nComo acontece em todos os ritos, o sentido do auto \nda f\u00e9 \u00e9 conferido pela sequ\u00eancia dos atos que o comp\u00f5em. \nOs lugares, as posturas, os gestos, as palavras s\u00e3o \nfixados previamente em toda a sua complexidade. Por \nisso, o auto da f\u00e9 apresenta momentos fortes \u2014 durante \na prepara\u00e7\u00e3o, a encena\u00e7\u00e3o, o ato e a recep\u00e7\u00e3o \u2014 que \nconv\u00e9m seguir em seus pormenores.\nBETHENCOURT, F. Hist\u00f3ria das Inquisi\u00e7\u00f5es: Portugal, Espanha e It\u00e1lia \u2013 s\u00e9culos XV-XIX. \nS\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 2000.\nO rito mencionado nos textos demonstra a capacidade \nda Igreja em\nA\t\nA\t abrandar cerim\u00f4nias de puni\u00e7\u00e3o.\nB\t\nB\t favorecer anseios de viol\u00eancia.\nC\t\nC\t criticar pol\u00edticas de disciplina.\nD\t\nD\t produzir padr\u00f5es de conduta.\nE\t\nE\t ordenar cultos de heresia.\n*010175AZ30*\npagina 29--------------------------------------------------\n\n\nCH - 1\u00b0 dia | Caderno 1 - AZUL - 1\u00aa Aplica\u00e7\u00e3o\n 31\nENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 55\t\nSolos salinos ou alom\u00f3rficos apresentam como \ncaracter\u00edstica comum uma concentra\u00e7\u00e3o muito alta \nde sais sol\u00faveis e\/ou de s\u00f3dio troc\u00e1vel. Eles ocorrem \nnos locais mais baixos do relevo, em regi\u00f5es \u00e1ridas e \nsemi\u00e1ridas e pr\u00f3ximas do mar. Em regi\u00f5es semi\u00e1ridas, \npor exemplo, o pol\u00edgono das secas do Nordeste brasileiro, \nos locais menos elevados recebem \u00e1gua que se escoa \ndos declives adjacentes, durante as chuvas que caem em \nalguns meses do ano. Essa \u00e1gua traz solu\u00e7\u00f5es de sais \nminerais e evapora-se rapidamente antes de infiltrar-se \ntotalmente, havendo ent\u00e3o, cada vez que esse processo \n\u00e9 repetido, um pequeno ac\u00famulo de sais no horizonte \nsuperficial que, com o passar dos anos, provoca a \nsaliniza\u00e7\u00e3o do solo. Nas \u00faltimas d\u00e9cadas, a expans\u00e3o \ndas atividades agr\u00edcolas na regi\u00e3o tem ampliado esse \nprocesso.\nLEPSCH, I. F. Solos: forma\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o. \nS\u00e3o Paulo: Melhoramentos, 1993 (adaptado).\nAs \natividades \nagr\u00edcolas, \ndesenvolvidas \nna \nregi\u00e3o \nmencionada, intensificam o problema ambiental exposto ao\nA\t\nA\t realizar florestamentos de pinus, desrespeitando a \npr\u00e1tica do pousio.\nB\t\nB\t utilizar sistemas de irriga\u00e7\u00e3o, desprezando uma \ndrenagem adequada.\nC\t\nC\t instalar a\u00e7udes nos grot\u00f5es, retardando a velocidade \nda vaz\u00e3o fluvial.\nD\t\nD\t desmatar \n\u00e1reas \nde \npreserva\u00e7\u00e3o \npermanente, \ncausando assoreamento.\nE\t\nE\t aplicar fertilizantes de origem org\u00e2nica, modificando \na qu\u00edmica da terra.","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 59\t\nEm 2003, teve in\u00edcio o Programa de Aquisi\u00e7\u00e3o de \nAlimentos e, com ele, v\u00e1rias mudan\u00e7as na perspectiva dos \nmercados institucionais. Trata-se do primeiro programa \nde compras p\u00fablicas com uma orienta\u00e7\u00e3o exclusiva \npara a agricultura familiar, articulando-a explicitamente \ncom a seguran\u00e7a alimentar e nutricional. O Programa \n\u00e9 destinado \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de produtos agropecu\u00e1rios \nproduzidos por agricultores enquadrados no Programa \nNacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar \n(Pronaf), inclu\u00eddas aqui as categorias: assentados \nda reforma agr\u00e1ria, trabalhadores rurais sem terra, \nacampados, quilombolas, agroextrativistas, fam\u00edlias \natingidas por barragens e comunidades ind\u00edgenas.\nGRISA, C.; ISOPO, S. P. Dez anos de PAA: As contribui\u00e7\u00f5es e os desafios para o \ndesenvolvimento rural. In: GRISA, C.; SCHNEIDER, S. (Org.). Pol\u00edticas p\u00fablicas de \ndesenvolvimento rural no Brasil. Porto Alegre: UFRGS, 2015.\nA \na\u00e7\u00e3o \ngovernamental \ndescrita \nconstitui-se \numa \nimportante conquista para os pequenos produtores em \nvirtude da:\nA\t\nA\t Inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica.\nB\t\nB\t Reestrutura\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria.\nC\t\nC\t Comercializa\u00e7\u00e3o garantida.\nD\t\nD\t Elimina\u00e7\u00e3o no custo do frete.\nE\t\nE\t Negocia\u00e7\u00e3o na bolsa de valores.","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 76\t\nL\u00e1 embaixo est\u00e1 o A\u00e7ude Itans, com seu formigueiro \na cavar a terra. \u00c9 mesmo impressionante o esfor\u00e7o \ndaquele formigar de homens ao sol, lavados em suor, que \nn\u00e3o param, em longas filas pacientes acompanhando \ncentenas de burricos que sobem e descem, numa ciranda \ncomovente e silenciosa, cada burrico com duas caixas \nde terra no lombo. \u00c9 o labor organizado para a salva\u00e7\u00e3o \nda terra e do homem. Depois do semideserto que tanto \nnos acabrunhou o esp\u00edrito por falta de chuvas, o esfor\u00e7o \ndestes milhares de sertanejos, todos vestidos de brim \nmescla e cal\u00e7ando alpercatas, no combate consciente \n\u00e0 esterilidade da natureza, com as fam\u00edlias alojadas em \npequeninas casas de taipa e telha \u2014 embri\u00e3o de futura \ncidade \u2014 impressionava-nos profundamente.\nVALLE, F. M. Hist\u00f3ria do A\u00e7ude Itans, munic\u00edpio de Caic\u00f3 (RN). \nBras\u00edlia, 1994 (adaptado).\nNa constru\u00e7\u00e3o do empreendimento descrito, destaca-se \na presen\u00e7a de\nA\t\nA\t engenheiros na execu\u00e7\u00e3o de canais fluviais.\nB\t\nB\t coron\u00e9is na amplia\u00e7\u00e3o de antigas fazendas.\nC\t\nC\t oper\u00e1rios na distribui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos.\nD\t\nD\t trabalhadores na forma\u00e7\u00e3o de novos espa\u00e7os.\nE\t\nE\t negociantes na organiza\u00e7\u00e3o de redes comerciais.","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 33\t\nNotas\nSolu\u00e7os, l\u00e1grimas, casa armada, veludo preto nos portais, um homem que veio vestir o cad\u00e1ver, outro que \ntomou a medida do caix\u00e3o, caix\u00e3o, essa, tocheiros, convites, convidados que entravam, lentamente, a passo surdo, \ne apertavam a m\u00e3o \u00e0 fam\u00edlia, alguns tristes, todos s\u00e9rios e calados, padre e sacrist\u00e3o, rezas, aspers\u00f5es d\u2019\u00e1gua benta, \no fechar do caix\u00e3o, a prego e martelo, seis pessoas que o tomam da essa, e o levantam, e o descem a custo pela \nescada, n\u00e3o obstante os gritos, solu\u00e7os e novas l\u00e1grimas da fam\u00edlia, e v\u00e3o at\u00e9 o coche f\u00fanebre, e o colocam em cima \ne traspassam e apertam as correias, o rodar do coche, o rodar dos carros, um a um... Isto que parece um simples \ninvent\u00e1rio eram notas que eu havia tomado para um cap\u00edtulo triste e vulgar que n\u00e3o escrevo.\nASSIS, M. Mem\u00f3rias p\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas. Dispon\u00edvel em: www.dominiopublico.gov.br. \nAcesso em: 25 jul. 2022.\nO recurso lingu\u00edstico que permite a Machado de Assis considerar um cap\u00edtulo de Mem\u00f3rias p\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas \ncomo invent\u00e1rio \u00e9 a\nA\t\nA\t enumera\u00e7\u00e3o de objetos e fatos.\nB\t\nB\t predomin\u00e2ncia de linguagem objetiva.\nC\t\nC\t ocorr\u00eancia de per\u00edodo longo no trecho.\nD\t\nD\t combina\u00e7\u00e3o de verbos no presente e no pret\u00e9rito.\nE\t\nE\t presen\u00e7a de l\u00e9xico do campo sem\u00e2ntico de funerais.\n*010175AZ15*\npagina 14--------------------------------------------------\n\n\n16 \nLC - 1\u00b0 dia | Caderno 1 - AZUL - 1\u00aa Aplica\u00e7\u00e3o\nENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022","label":"linguagens, c\u00f3digos e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 25\t\nA conquista da medalha de prata por Rayssa Leal, \nno skate street nos Jogos Ol\u00edmpicos, \u00e9 exemplo da \nrepresentatividade feminina no esporte, avalia a \u00e2ncora do \njornal da rede de televis\u00e3o da CNN. A apresentadora, que \ntamb\u00e9m anda de skate, celebrou a vit\u00f3ria da brasileira, \nque entrou para a hist\u00f3ria como a atleta mais nova a subir \nnum p\u00f3dio defendendo o Brasil. \u201cEssa representatividade \ndo esporte nos Jogos faz pensarmos que n\u00e3o temos que \nficar nos encaixando em nenhum lugar. Posso gostar de \npassar not\u00edcia e, mesmo assim, gostar de skate, subir \nmontanha, mergulhar, andar de bike, fazer yoga. Temos \nque parar de ficar enquadrando as pessoas dentro de \nregras. A gente vive num padr\u00e3o no qual a menina ganha \nboneca, mas por que tamb\u00e9m n\u00e3o fazer um esporte de \naventura? Por que o homem pode se machucar, cair de \njoelhos, e a menina tem que estar sempre lindinha dentro \nde um padr\u00e3o? Acabamos limitando os talentos das \npessoas\u201d, afirmou a jornalista, sobre a pr\u00e1tica do skate \npor mulheres.\nDispon\u00edvel em: www.cnnbrasil.com.br. Acesso em: 31 out. 2021 (adaptado).\nO discurso da jornalista traz questionamentos sobre a \nrela\u00e7\u00e3o da conquista da skatista com a\nA\t\nA\t concilia\u00e7\u00e3o do jornalismo com a pr\u00e1tica do skate.\nB\t\nB\t inser\u00e7\u00e3o das mulheres na modalidade skate street.\nC\t\nC\t desconstru\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o do skate como modalidade \nmasculina.\nD\t\nD\t vanguarda de ser a atleta mais jovem a subir no p\u00f3dio \nol\u00edmpico.\nE\t\nE\t conquista de medalha nos Jogos Ol\u00edmpicos \nde T\u00f3quio.\n*010175AZ12*\npagina 11--------------------------------------------------\n\n\nLC - 1\u00b0 dia | Caderno 1 - AZUL - 1\u00aa Aplica\u00e7\u00e3o\n 13\nENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022","label":"linguagens, c\u00f3digos e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 02\t\nTwo hundred years ago, Jane Austen lived in a world \nwhere single men boasted vast estates; single ladies \nwere expected to speak several languages, sing and play \nthe piano. In both cases, it was, of course, advantageous \nif you looked good too. So, how much has \u2014 or hasn\u2019t \n\u2014 changed? Dating apps opaquely outline the demands \nof today\u2019s relationship market; users ruminate long and \nhard over their choice of pictures and what they write in \ntheir biographies to hook in potential lovers, and that\u2019s just \nyour own profile. What do you look for in a future partner\u2019s \nprofile \u2014 potential signifiers of a popular personality, a \ngood job, a nice car? These apps are a poignant reminder \nof the often classist attitudes we still adopt, as well as \nthe financial and aesthetic expectations we demand from \npotential partners.\nGALER, S. Dispon\u00edvel em: www.bbc.com. Acesso em: 8 dez. 2017 (adaptado).\nO texto aborda rela\u00e7\u00f5es interpessoais com o objetivo de\nA\t\nA\t problematizar o papel de g\u00eanero em casamentos \nmodernos.\nB\t\nB\t apontar a relev\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o formal na escolha \nde parceiros.\nC\t\nC\t comparar a expectativa de parceiros amorosos em \n\u00e9pocas distintas.\nD\t\nD\t discutir o uso de aplicativos para proporcionar \nencontros rom\u00e2nticos.\nE\t\nE\t valorizar a import\u00e2ncia da apar\u00eancia f\u00edsica na \nsele\u00e7\u00e3o de pretendentes.","label":"desconhecido","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 48\t\nEu estava pagando o sapateiro e conversando com \num preto que estava lendo um jornal. Ele estava revoltado \ncom um guarda civil que espancou um preto e amarrou \nnuma \u00e1rvore. O guarda civil \u00e9 branco. E h\u00e1 certos brancos \nque transforma preto em bode expiat\u00f3rio. Quem sabe se \nguarda civil ignora que j\u00e1 foi extinta a escravid\u00e3o e ainda \nestamos no regime da chibata?\nJESUS, C. M. Quarto de despejo: di\u00e1rio de uma favelada. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2014.\nO texto, que guarda a grafia original da autora, exp\u00f5e \numa caracter\u00edstica da sociedade brasileira, que \u00e9 o(a):\nA\t\nA\t Racismo estrutural.\nB\t\nB\t Desemprego latente.\nC\t\nC\t Concentra\u00e7\u00e3o de renda.\nD\t\nD\t Exclus\u00e3o informacional.\nE\t\nE\t Precariedade da educa\u00e7\u00e3o.","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 17\t\nPALAVRA \u2013 As gram\u00e1ticas classificam as palavras \nem substantivo, adjetivo, verbo, adv\u00e9rbio, conjun\u00e7\u00e3o, \npronome, numeral, artigo e preposi\u00e7\u00e3o. Os poetas \nclassificam as palavras pela alma porque gostam de \nbrincar com elas, e para brincar com elas \u00e9 preciso ter \nintimidade primeiro. \u00c9 a alma da palavra que define, \nexplica, ofende ou elogia, se coloca entre o significante \ne o significado para dizer o que quer, dar sentimento \u00e0s \ncoisas, fazer sentido. A palavra nuvem chove. A palavra \ntriste chora. A palavra sono dorme. A palavra tempo \npassa. A palavra fogo queima. A palavra faca corta. \nA palavra carro corre. A palavra \u201cpalavra\u201d diz. O que quer. \nE nunca desdiz depois. As palavras t\u00eam corpo e alma, \nmas s\u00e3o diferentes das pessoas em v\u00e1rios pontos.\nAs palavras dizem o que querem, est\u00e1 dito, e pronto.\nFALC\u00c3O, A. Pequeno dicion\u00e1rio de palavras ao vento. \nS\u00e3o Paulo: Salamandra, 2013 (adaptado).\nEsse texto, que simula um verbete para a palavra \n\u201cpalavra\u2019\u2019, constitui-se como um poema porque\nA\t\nA\t tematiza o fazer po\u00e9tico, como em \u201cOs poetas \nclassificam as palavras pela alma\u201d.\nB\t\nB\t utiliza o recurso expressivo da met\u00e1fora, como \nem \u201cAs palavras t\u00eam corpo e alma\u201d.\nC\t\nC\t valoriza\u2006a\u2006gram\u00e1tica\u2006da\u2006l\u00edngua,\u2006como\u2006em \u201csubstantivo, \nadjetivo, verbo, adv\u00e9rbio, conjun\u00e7\u00e3o\u201d.\nD\t\nD\t estabelece compara\u00e7\u00f5es, como em \u201cAs palavras t\u00eam \ncorpo e alma, mas s\u00e3o diferentes das pessoas\u201d.\nE\t\nE\t apresenta informa\u00e7\u00f5es pertinentes acerca do \nconceito de \u201cpalavra\u201d, como em \u201cAs gram\u00e1ticas \nclassificam as palavras\u201d.","label":"linguagens, c\u00f3digos e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 03\t\nNOW THAT YOU ARE MY\nBRIDE, YOU WILL NEVER\nLEAVE THIS CASTLE!\nWOW! YOUR\nLIBRARY IS\nAMAZING!\nBEYOND THE CASTLE IS\nA HIGH WALL WITH NO\nGATE, AND BEYOND THAT\nIS A DEEP, DARK FOREST\nWITH NO PATH.\nI SUPPOSE IT\u00b4S\nMY LIBRARY TOO,\nNOW WE\u201b RE\nMARRIED.\nTHE FOREST IS CRAWLING\nWITH RAVENOUS WOLVES,\nMALIGNANT BIRDS AND\nTHE SPIRITS OF LONG-\nDEAD TRAVELLERS.\nSO MANY BOOKS!\nI CAN\u00b4T BELIEVE\nMY LUCK!\nWHEN THE SUN SETS,\nI TRANSFORM INTO A WILD\nBEAST AND SOAR INTO\nTHE NIGHT, SEIZED BY\nA TERRIBLE BLOODLUST!\nOK. I\u00b4LL STAY\nHERE AND READ.\nSEE YOU IN THE\nMORNING.\n1\n2\n3\n4\nGAULD, T. Dispon\u00edvel em: www.tomgauld.com. Acesso em: 25 out. 2021.\nNessa tirinha, o comportamento da mulher expressa\nA\t\nA\t revolta com a falta de sorte.\nB\t\nB\t gosto pela pr\u00e1tica da leitura.\nC\t\nC\t receio pelo futuro do casamento.\nD\t\nD\t entusiasmo com os livros de terror.\nE\t\nE\t rejei\u00e7\u00e3o ao novo tipo de resid\u00eancia.\n*010175AZ2*\npagina 1--------------------------------------------------\n\n\nLC - 1\u00b0 dia | Caderno 1 - AZUL - 1\u00aa Aplica\u00e7\u00e3o\n 3\nENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022","label":"desconhecido","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 19\t\nPisoteamento, arrast\u00e3o, empurra-empurra, agress\u00f5es, \nvandalismo e at\u00e9 furto a um torcedor que estava ca\u00eddo no \nasfalto ap\u00f3s ser atropelado nas imedia\u00e7\u00f5es do est\u00e1dio do \nMaracan\u00e3. As cenas de selvageria tiveram como estopim \na invas\u00e3o de milhares de torcedores sem ingresso, que \nfuraram o bloqueio policial e transformaram o est\u00e1dio \nem terra de ningu\u00e9m. Um reflexo n\u00e3o s\u00f3 do quadro de \ninseguran\u00e7a que assola o Rio de Janeiro, mas tamb\u00e9m \nde como a viol\u00eancia social se embrenha pelo esporte \nmais popular do pa\u00eds. Em 2017, foram registrados \n104 epis\u00f3dios de viol\u00eancia no futebol brasileiro, que \nresultaram em 11 mortes de torcedores. Desde 1995, \nquando 101 torcedores ficaram feridos e um morreu \ndurante uma batalha campal no est\u00e1dio do Pacaembu, \nautoridades t\u00eam focado as a\u00e7\u00f5es de enfrentamento \u00e0 \nviol\u00eancia no futebol em grupos uniformizados, alguns \nproibidos de frequentar est\u00e1dios. Por\u00e9m, a postura \nmeramente repressiva contra torcidas organizadas \n\u00e9 ineficaz em uma sociedade que registra mais de \n61\u2005000 homic\u00eddios por ano. \u201c\u00c9 imposs\u00edvel dissociar \na escalada de viol\u00eancia no futebol do panorama de \ndesordem p\u00fablica, social, econ\u00f4mica e pol\u00edtica vivida \npelo pa\u00eds\u201d, de acordo com um doutor em sociologia do \nesporte.\nDispon\u00edvel em: https:\/\/brasil.elpais.com. Acesso em: 22 jun. 2019 (adaptado).\nNesse texto, a viol\u00eancia no futebol est\u00e1 caracterizada \ncomo um(a)\nA\t\nA\t problema social localizado numa regi\u00e3o do pa\u00eds.\nB\t\nB\t desafio para as torcidas organizadas dos clubes.\nC\t\nC\t reflexo da precariedade da organiza\u00e7\u00e3o social no \npa\u00eds.\nD\t\nD\t inadequa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o nos est\u00e1dios para receber o \np\u00fablico.\nE\t\nE\t consequ\u00eancia da insatisfa\u00e7\u00e3o dos clubes com a \norganiza\u00e7\u00e3o dos jogos.","label":"linguagens, c\u00f3digos e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 83\t\nNascidas no L\u00edbano, as duas irm\u00e3s n\u00e3o puderam \nser registradas no pa\u00eds, porque l\u00e1 \u00e9 exigido que os \nnascidos sejam filhos de pais e m\u00e3es libaneses. Seus \npais, de nacionalidade s\u00edria, tamb\u00e9m n\u00e3o puderam \nregistr\u00e1-las no pa\u00eds de origem. Na S\u00edria, crian\u00e7as s\u00f3 \ns\u00e3o registradas por pais oficialmente casados, o que \nn\u00e3o era o caso deles.\nDispon\u00edvel em: https:\/\/agenciabrasil.ebc.com.br. Acesso em: 7 nov. 2021.\nEm situa\u00e7\u00f5es como a apresentada no texto, as pessoas ao \nnascerem j\u00e1 se encontram na condi\u00e7\u00e3o sociopol\u00edtica de\nA\t\nA\t exiladas.\nB\t\nB\t ap\u00e1tridas.\nC\t\nC\t foragidas.\nD\t\nD\t refugiadas.\nE\t\nE\t clandestinas.","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 70\t\nTEXTO I\nInterseccionalidade: intercruzamento de desigualdades \nque gera padr\u00f5es complexos de discrimina\u00e7\u00e3o.\nTEXTO II\n30,4%\n21,0%\n11,6%\n10,0%\nPropor\u00e7\u00e3o de pessoas abaixo da linha de pobreza\nPor arranjo domiciliar no Brasil \u2014 2017\nMulher sem c\u00f4njuge e com filho(s) at\u00e9 14 anos\nMulher preta ou parda sem c\u00f4njuge e com filho(s) at\u00e9 14 anos\nMulher branca sem c\u00f4njuge e com filho(s) at\u00e9 14 anos\nCasal com filho(s)\nOutros\nUnipessoal\nCasal sem filho\n56,9%\n64,4%\n41,5%\nDispon\u00edvel em: www.agenciadenoticias.ibge.gov.br. Acesso em: 2 dez. 2018.\nConsiderando o conceito apresentado no Texto I e os \ndados apresentados no Texto II, no Brasil, s\u00e3o fatores \nque intensificam o fen\u00f4meno da discrimina\u00e7\u00e3o:\nA\t\nA\t Ra\u00e7a e g\u00eanero.\nB\t\nB\t Etnia e habita\u00e7\u00e3o.\nC\t\nC\t Idade e nupcialidade.\nD\t\nD\t Profiss\u00e3o e sexualidade.\nE\t\nE\t Escolaridade e fecundidade.","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 82\t\nRochas \u00edgneas\nAmaz\u00f4nia Legal\nROCHAS \u00cdGNEAS DA AMAZ\u00d4NIA LEGAL\n70\u00b0W\n60\u00b0W\n50\u00b0W\n70\u00b0W\n60\u00b0W\n50\u00b0W\n5\u00b0N\n0\u00b0\n5\u00b0S\n10\u00b0S\n15\u00b0S\n5\u00b0N\n0\u00b0\n5\u00b0S\n10\u00b0S\n15\u00b0S\nVenezuela\nVenezuela\nCol\u00f4mbia\nPeru\nBol\u00edvia\nChile\nGuiana\nSuriname\nGuiana Francesa\nGuiana Francesa\nOceano\nPac\u00edfico\nOceano\nAtl\u00e2ntico\nAmazonas\nPar\u00e1\nAmap\u00e1\nTocantins\nTocantins\nPiau\u00ed\nBahia\nGoi\u00e1s\nDF Minas Gerais\nMato Grosso do Sul\nRond\u00f4nia\nRond\u00f4nia\nMato Grosso\nAcre\n0\n80\n160\n320Km\nProje\u00e7\u00e3o: Albers\nDatum: SIRGAS 2000\nRoraima\nRoraima\n   aranh\u00e3o\nMaranh\u00e3o\nGeoestat\u00edsticas de recursos naturais da Amaz\u00f4nia Legal. \nRio de Janeiro: IBGE, 2011 (adaptado).\nO mapa espacializa um recurso natural com alto potencial \npara ocorr\u00eancia de:\nA\t\nA\t Abalos s\u00edsmicos peri\u00f3dicos.\nB\t\nB\t Jazidas de minerais met\u00e1licos.\nC\t\nC\t Reservas de combust\u00edveis f\u00f3sseis.\nD\t\nD\t Aqu\u00edferos sedimentares profundos.\nE\t\nE\t Estruturas geol\u00f3gicas metam\u00f3rficas.","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 78\t\nPoss\u00edvel trajeto do voo MH370 da Malaysia Airlines \nantes da queda, em 2014\nMADAGASCAR\n2 500 km\nOCEANO\n\u00cdNDICO\nAUSTR\u00c1LIA\nPerth\nPoss\u00edvel trajeto antes da queda\nLocal onde os destro\u00e7os\n foram avistados\nINDON\u00c9SIA\nMAL\u00c1SIA\nKuala Lumpur\n\u00daltimo contato\nDispon\u00edvel em: http:\/\/imguol.com. Acesso em: 30 mar. 2014 (adaptado).\nConsiderando-se que a dist\u00e2ncia entre o local onde os \ndestro\u00e7os do avi\u00e3o foram avistados e a cidade de Perth \n\u00e9 de 2 cm, a escala aproximada dessa representa\u00e7\u00e3o \ncartogr\u00e1fica \u00e9:\nA\t\nA\t 1 : 12 500.\nB\t\nB\t 1 : 125 000.\nC\t\nC\t 1 : 1 250 000.\nD\t\nD\t 1 : 12 500 000.\nE\t\nE\t 1 : 125 000 000.","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 16\t\nEla era linda. Gostava de dan\u00e7ar, fazia teatro em S\u00e3o \nPaulo e sonhava ser atriz em Hollywood. Tinha 13 anos \nquando ganhou uma c\u00e2mera de v\u00eddeo \u2014 e uma irm\u00e3.  \nAs \nduas \nse \ntornaram \nsuas \ncompanheiras \nde \nexperimenta\u00e7\u00f5es. Adolescente, Elena vivia a criar \nfilminhos e se empenhava em dirigir a pequena Petra nas \ncenas que inventava. Era exigente com a irm\u00e3. E acreditava \nno potencial da menina para satisfazer seus arroubos de \ndiretora precoce. Por cinco anos, integrou algumas das \nmelhores companhias paulistanas de teatro e participou \nde prele\u00e7\u00f5es para filmes e trabalhos na TV. Nunca foi \nchamada. No in\u00edcio de 1990, Elena tinha 20 anos quando se \nmudou para Nova York para cursar artes c\u00eanicas e batalhar \numa chance no mercado americano. Deslocada, ansiosa, \nfrustrada ap\u00f3s alguns testes de elenco malsucedidos, \ndecepcionada com a aus\u00eancia de reconhecimento e \nvitimada por uma depress\u00e3o que se agravava com a falta \nde perspectivas, Elena p\u00f4s fim \u00e0 vida no segundo semestre. \nPetra tinha 7 anos. Vinte anos depois, \u00e9 ela, a irm\u00e3 ca\u00e7ula, \nque volta a Nova York para percorrer os \u00faltimos passos da \nirm\u00e3, vasculhar seus arquivos e transformar suas mem\u00f3rias \nem imagem e poesia.\nElena \u00e9 um filme sobre a irm\u00e3 que parte e sobre a irm\u00e3 \nque fica. \u00c9 um filme sobre a busca, a perda, a saudade, mas \ntamb\u00e9m sobre o encontro, o legado, a mem\u00f3ria. Um filme sobre \na Elena de Petra e sobre a Petra de Elena, sobre o que ficou de \numa na outra e, essencialmente, um filme sobre a delicadeza.\nVANUCHI, C. \u00c9poca, 19 out. 2012 (adaptado).\nO texto \u00e9 exemplar de um g\u00eanero discursivo que cumpre \na fun\u00e7\u00e3o social de\nA\t\nA\t narrar, por meio de imagem e poesia, cenas da vida \ndas irm\u00e3s Petra e Elena.\nB\t\nB\t descrever, por meio das mem\u00f3rias de Petra, a \nsepara\u00e7\u00e3o de duas irm\u00e3s.\nC\t\nC\t sintetizar, por meio das principais cenas do filme, a \nhist\u00f3ria de Elena.\nD\t\nD\t lan\u00e7ar, por meio da hist\u00f3ria de vida do autor, um filme \nautobiogr\u00e1fico.\nE\t\nE\t avaliar, por meio de an\u00e1lise cr\u00edtica, o filme em \nrefer\u00eancia.","label":"linguagens, c\u00f3digos e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 56\t\nTEXTO I\nT\u00c1\nESTUDANDO,\nJ\u00daNIOR?\nCALMA,\nT\u00d4 TENTANDO\nACHAR UM SINAL\nDE WI-FI!\nCAZO. Dispon\u00edvel em: www.humorpolitico.com.br. \nAcesso em: 21 nov. 2021 (adaptado).\nTEXTO II\n\u00c9 como se os problemas fossem criados pela \npandemia quando, em verdade, isso s\u00f3 demonstra o \nquanto eles sofrem uma tentativa de serem naturalizados. \nEles estavam l\u00e1, empurrados para debaixo de v\u00e1rios \ntapetes. Diversos levantamentos realizados indicam \nque parcela significativa dos estudantes n\u00e3o t\u00eam acesso \n\u00e0 internet em suas casas, n\u00e3o t\u00eam computadores; t\u00eam \ncelulares, mas com pacotes baratos que n\u00e3o permitem \nassistir a todas as aulas. E, caso tenham celulares e \ndados, pergunta-se: \u00c9 poss\u00edvel elaborar um texto no \ncelular? \u00c9 poss\u00edvel interagir na aula remota pelo celular?\nASSIS, A. E. S. Q. Educa\u00e7\u00e3o e pandemia. \nEduca\u00e7\u00e3o em Revista, n. 37, 2021 (adaptado).\nA cr\u00edtica contida no texto e na figura evidencia o seguinte \naspecto da sociedade contempor\u00e2nea:\nA\t\nA\t Exclus\u00e3o social.\nB\t\nB\t Expans\u00e3o digital.\nC\t\nC\t Manifesta\u00e7\u00e3o cultural.\nD\t\nD\t Organiza\u00e7\u00e3o espacial.\nE\t\nE\t Valoriza\u00e7\u00e3o intelectual.\n*010175AZ23*\npagina 22--------------------------------------------------\n\n\n24 \nCH - 1\u00b0 dia | Caderno 1 - AZUL - 1\u00aa Aplica\u00e7\u00e3o\nENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022 ENEM 2022","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 67\t\nAp\u00f3s sete anos da ocupa\u00e7\u00e3o de um terreno \nabandonado em Santo Andr\u00e9, no ABC paulista, os \ncondom\u00ednios Novo Pinheirinho e Santos Dias foram \ninaugurados, com a presen\u00e7a de representantes dos \ngovernos federal, estadual e municipal. A ocupa\u00e7\u00e3o \ncome\u00e7ou em 2012 e, desde ent\u00e3o, o movimento vinha \nreivindicando o direito de usufruir do espa\u00e7o para a \nconstru\u00e7\u00e3o de casas. A Carta Magna, em seu art. 6\u00ba, \ngarante a todos os brasileiros o direito \u00e0 moradia.\nPUTTI, A. Dispon\u00edvel em: www.cartacapital.com.br. Acesso em: 13 nov. 2021 (adaptado). \nO texto apresenta uma estrat\u00e9gia usada pelo movimento \nsocial para\nA\t\nA\t fragilizar o poder p\u00fablico.\nB\t\nB\t fomentar a economia solid\u00e1ria.\nC\t\nC\t controlar a propriedade estatal.\nD\t\nD\t garantir o preceito constitucional.\nE\t\nE\t incentivar a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria.","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 10\t\nCiente de que, no campo da cria\u00e7\u00e3o, as inova\u00e7\u00f5es \ntecnol\u00f3gicas abrem amplo leque de possibilidades \n\u2014 ao permitir, e mesmo estimular, que o artista \nexplore a fundo, em seu processo criativo, quest\u00f5es \ncomo a aleatoriedade, o acaso, a n\u00e3o linearidade e a \nhiperm\u00eddia \u2014, Leo Cunha comenta que, no que tange \nao campo da divulga\u00e7\u00e3o, as alternativas s\u00e3o ainda \nmais evidentes: \u201cAfinal, \u00e9 imensa a capacidade de \nreprodu\u00e7\u00e3o, multiplica\u00e7\u00e3o e compartilhamento das \nobras art\u00edsticas\/culturais. Ao mesmo tempo, ganham \ndimens\u00e3o os dilemas envolvidos com a quest\u00e3o \nda autoria, dos direitos autorais, da reprodu\u00e7\u00e3o e \ninterven\u00e7\u00e3o n\u00e3o autorizadas, entre outras quest\u00f5es\u201d. \nJ\u00e1 segundo a professora Yacy-Ara Froner, o uso de \nferramentas tecnol\u00f3gicas n\u00e3o pode ser visto como \num fim em si mesmo. Isso porque computadores, \nsamplers, programas de imers\u00e3o, internet e intranet, \nv\u00eddeo, televis\u00e3o, r\u00e1dio, GPD etc. s\u00e3o apenas suportes \ncom os quais os artistas exercem sua imagina\u00e7\u00e3o.\nSILVA JR., M. G. Movidas pela d\u00favida. Minas faz Ci\u00eancias, \nn. 52, dez.-fev. 2013 (adaptado).\nSegundo os autores citados no texto, a expans\u00e3o de \npossibilidades no campo das manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas \npromovida pela internet pode p\u00f4r em risco o(a)\nA\t\nA\t sucesso dos artistas.\nB\t\nB\t valoriza\u00e7\u00e3o dos suportes.\nC\t\nC\t prote\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o est\u00e9tica.\nD\t\nD\t modo de distribui\u00e7\u00e3o de obras.\nE\t\nE\t compartilhamento das obras art\u00edsticas.","label":"linguagens, c\u00f3digos e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 88\t\nEntretanto, nosso amigo Basso tem o \u00e2nimo alegre. \nIsso resulta da filosofia: estar alegre diante da morte, forte \ne contente qualquer que seja o estado do corpo, sem \ndesfalecer, ainda que desfale\u00e7a.\nS\u00caNECA, L. Cartas morais. Lisboa: Calouste Gulbenkian, 1990.\nO excerto refere-se a uma carta de S\u00eaneca na qual \nse apresenta como um bem fundamental da filosofia \npromover a\nA\t\nA\t valoriza\u00e7\u00e3o de disputas dial\u00f3gicas.\nB\t\nB\t rejei\u00e7\u00e3o das conven\u00e7\u00f5es sociais.\nC\t\nC\t inspira\u00e7\u00e3o de natureza religiosa.\nD\t\nD\t exalta\u00e7\u00e3o do sofrimento.\nE\t\nE\t modera\u00e7\u00e3o das paix\u00f5es.","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"},{"enunciado":"\nQUEST\u00c3O 47\t\nSempre que a relev\u00e2ncia do discurso entra em \njogo, a quest\u00e3o torna-se pol\u00edtica por defini\u00e7\u00e3o, pois \u00e9 o \ndiscurso que faz do homem um ser pol\u00edtico. E tudo que os \nhomens fazem, sabem ou experimentam s\u00f3 tem sentido \nna medida em que pode ser discutido. Haver\u00e1, talvez, \nverdades que ficam al\u00e9m da linguagem e que podem ser \nde grande relev\u00e2ncia para o homem no singular, isto \u00e9, \npara o homem que, seja o que for, n\u00e3o \u00e9 um ser pol\u00edtico. \nMas homens no plural, isto \u00e9, os homens que vivem e se \nmovem e agem neste mundo, s\u00f3 podem experimentar o \nsignificado das coisas por poderem falar e ser intelig\u00edveis \nentre si e consigo mesmos.\nARENDT, H. A condi\u00e7\u00e3o humana. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2004.\nNo trecho, a fil\u00f3sofa Hannah Arendt mostra a import\u00e2ncia \nda linguagem no processo de\nA\t\nA\t entendimento da cultura.\nB\t\nB\t aumento da criatividade.\nC\t\nC\t percep\u00e7\u00e3o da individualidade.\nD\t\nD\t melhoria da t\u00e9cnica.\nE\t\nE\t constru\u00e7\u00e3o da sociabilidade.","label":"ci\u00eancias humanas e suas tecnologias","cor_prova":"AZUL"}]